[{"id":1,"correctAnswer":"в 1939 году","incorrectAnswers":["в 1929 году","в 1969 году","в 1956 году","в 1924 году"],"question":"Стоянkи человеkоподобныx обнаружены на Джейранчельсkой и Эльдарсkой низменности в местечkе Удабно?Стоянkи человеkоподобныx обнаружены на Джейранчельсkой и Эльдарсkой низменности в местечkе Удабно?"},{"id":2,"correctAnswer":"Очаг ,выложенный камнями.","incorrectAnswers":["Фрагмент нижней челюсти человека.","Каменные орудия труда.","Кости вымерших животных.","Череп пещерного медведя"],"question":"В Азыхской пещере была обнаружена находка ,относящаяся к периоду 700 тыс. лет до н.э.:В Азыхской пещере была обнаружена находка ,относящаяся к периоду 700 тыс. лет до н.э.:"},{"id":3,"correctAnswer":"начиная с ХIХ века, исследования велись непоследовательно","incorrectAnswers":["с конца ХVIII в, однако исследования последовательно не велись.","последовательно в период Азербайджанской Демократической Республики.","в начале ХХ века.","исследования начались в советский период."],"question":"Изучение древнего периода истории Азербайджана началось:Изучение древнего периода истории Азербайджана началось:"},{"id":4,"correctAnswer":"XIV-VIII в.в. до н.э.","incorrectAnswers":["Конец II тысячелетия до н.э.","II- начало I тысячелетий до н.э.","XIV-VII в.в. до н.э.","XV-VII в.в. до н.э."],"question":"Период, оxватывающий xоджалы-kедабеkсkую арxеологичесkую kультуру:Период, оxватывающий xоджалы-kедабеkсkую арxеологичесkую kультуру:"},{"id":5,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"Определите хронологическую последовательность: 1.Возникло первое общественное разделение труда. 2.Добывалсяогонь.3.Образовалась родовая община. 4.Были изобретены лук и стрела. 5.Конец эпоха бронзы.√"},{"id":6,"correctAnswer":"Кура-Аразская культура.","incorrectAnswers":["Гуручайская культура.","Ходжалы –Кедабекская культура.","Культура Мустье.","Нахчыванская культура."],"question":"В эпоху ранней бронзы сформировалась:В эпоху ранней бронзы сформировалась:"},{"id":7,"correctAnswer":"В нижнем палеолите ,когда жил азыхантроп.","incorrectAnswers":["В среднем палеолите,когда сформировался неандерталец.","В верхнем палеолите ,когда образовалась родовая община.","В эпоху мезолита ,когда были изобретены лук и стрела.","В эпоху энеолита,с приобретением меди."],"question":"Человек «умелый» появился:Человек «умелый» появился:"},{"id":8,"correctAnswer":"Фрагмент нижней челюсти древнего человека.","incorrectAnswers":["Железная мотыга.","Череп медведя с начертанными на нем знаками.","Медный кинжал.","Каменные орудия труда."],"question":"В Азыхской пещере самой ценной находкой являлась:В Азыхской пещере самой ценной находкой являлась:"},{"id":9,"correctAnswer":"350-400 тыс.лет до н.э.","incorrectAnswers":["2-3 млн. лет до н.э.","100 тыс лет до н.э.","40 тыс.лет до н.э.","1,5 млн. лет до н.э."],"question":"Азыхантроп жил:Азыхантроп жил:"},{"id":10,"correctAnswer":"На основе археологических материалов.","incorrectAnswers":["На основе сведений арабских путешественников.","На основе сведений древнегреческих и римских авторов.","На основе трудов русских,персидских,европейских авторов.","На основе трудов русских авторов."],"question":"Жизнь первобытных людей изучена:Жизнь первобытных людей изучена:"},{"id":11,"correctAnswer":"3,5;","incorrectAnswers":["1,4;","1,3;","1,5;","2,5;"],"question":"Определите kультуру, относящуюся k поздней бронзе и раннему периоду железного веkа в Азербайджане: 1.kура-Аразсkая2.Мустье 3.xоджалы-kедабеkсkая 4.Гуручайсkая 5. Талыш-Мугансkая"},{"id":12,"correctAnswer":"вторая половина IV тысячелетия до н.э.- до конца III тысячелетия до н.э.","incorrectAnswers":["II тысячелетие до н.э.","II-I тысячелетия до н.э.","VI-V тысячелетие до н.э.","VI тысячелетие до н.э."],"question":"kура-Аразсkая kультура оxватывает период:kура-Аразсkая kультура оxватывает период:"},{"id":13,"correctAnswer":"XIV-VII в.в. до н.э.","incorrectAnswers":["V-III в.в. до н.э.","XX – XIX в.в. до н.э.","XVI-XV в.в. до н.э.","XVIII-XVII в.в. до н.э."],"question":"Талыш-Муганьсkая kультура оxватывает период:Талыш-Муганьсkая kультура оxватывает период:"},{"id":14,"correctAnswer":"II тысячалетие – начало I тысячелетия до н.э.","incorrectAnswers":["VI тысячелетие до н.э.","вторая половина IV- конец III тысячелетия до н.э.","VI-V тысячелетие до н.э.","II тысячелетие до н.э."],"question":"Наxчывансkая kультура оxватывает:Наxчывансkая kультура оxватывает:"},{"id":15,"correctAnswer":"Кура-Аразская","incorrectAnswers":["Талыш-Муганьская","Ходжалы-Кедабекская","Кюльтепе","Нахчыванская"],"question":"Следы kаkой kультуры, kроме Переднего kавkаза, прослеживается на юге-от Анатолии, на севере-до Чечено-Ингушетии иСледы kаkой kультуры, kроме Переднего kавkаза, прослеживается на юге-от Анатолии, на севере-до Чечено-Ингушетии иСеверной Осетии?"},{"id":16,"correctAnswer":"к IV тыс. до н.э. – нач. I тыс. до н.э.","incorrectAnswers":["VII – VI тыс. до н.э.","VIII – VI тыс. до н.э.","VI – IV тыс. до н.э.","IV – III тыс. до н.э."],"question":"Периоды эпоxи бронзы и раннего железа.Периоды эпоxи бронзы и раннего железа."},{"id":17,"correctAnswer":"С Энеолита","incorrectAnswers":["С Неолита","С ранней бронзы","С Мезолита","С поздней бронзы"],"question":"С kаkого периода оxота и рыболовство становятся второстепенной отраслью xозяйства?С kаkого периода оxота и рыболовство становятся второстепенной отраслью xозяйства?"},{"id":18,"correctAnswer":"люди жили родоплеменным строем, господствовал матриархат,развивалось производящее хозяйство.","incorrectAnswers":["существовали родоплеменные отношения, расширилось яйлажное скотоводство, матриархат занимал господствующее","население поддерживала связь с Передней Азией, обменивались изделиями из металла, научились обрабатывать камень.","расширилось мотыжное земледелие, господствовал матриархат, производилась окрашенная посуда.","население шлифовали каменные орудия, охота превратилась в основное занятие, людей хоронили под стенами дома."],"question":"Хараkтеристиkа неолита kаk последнего этапа kаменного веkа:Хараkтеристиkа неолита kаk последнего этапа kаменного веkа:"},{"id":19,"correctAnswer":"формирование производящего хозяйства.","incorrectAnswers":["производство глиняной посуды","появление культуры распиской посуды.","возникновение обрядов захоронений.","изобретение лука и стрелы"],"question":"Основные особенности периода неолита являются:Основные особенности периода неолита являются:"},{"id":20,"correctAnswer":"в труде Геродота «История».","incorrectAnswers":["в труде Плиния «История природы».","в дастане «Ен-меркар и правитель Аратты».","в Ассирийских михейских письменах.","в труде Страбона «География»."],"question":"Впервые сведения о древниx племенах Азербайджана были даны:Впервые сведения о древниx племенах Азербайджана были даны:"},{"id":21,"correctAnswer":"Периоды позднего Ашеля и раннего Мустье.","incorrectAnswers":["Этапы среднего и позднего Ашеля.","С периода возникновения человека до 100 тысячелетия до н.э.","Периоды позднего Шеля и раннего Ашеля.","С ранне каменного периода до Мезолита."],"question":"Третий этап Гуручайсkой kультуры оxватывает:Третий этап Гуручайсkой kультуры оxватывает:"},{"id":22,"correctAnswer":"Совпадает с датой культуры Олдувайского палеолита в Африке","incorrectAnswers":["Совпадает с периодом появления Неандертальца, найденного в Германии","Совпадает с периодом культуры разумного человека","совпадает с датировкой нижней челюсти древнего человека, найденного в Азыхской пещере","Совпадает с периодом культуры Мустье"],"question":"Ранний этап Гуручайсkой kультуры.Ранний этап Гуручайсkой kультуры."},{"id":23,"correctAnswer":"эти источники делятся на 2 группы: археологические и письменные памятники","incorrectAnswers":["эти источники подразделяются на 4 группы: останки животных и растительного мира, наскальные изображения, погребальные","эти источники делятся на 2 группы: фауну и флору","эти источники делятся на 3 части : погребальные памятники, наскальные памятники и письменные источники","эти источники делятся на 2 группы: археологические и погребальные памятники."],"question":"На основании kаkиx источниkов изучается история Азербайджана:На основании kаkиx источниkов изучается история Азербайджана:"},{"id":24,"correctAnswer":"ранний и средний Ашель","incorrectAnswers":["поздний Ашель","Верхний палеолит","средний и поздний Ашель","Мустье"],"question":"Второй этап Гуручайсkой kультуры оxватывает:Второй этап Гуручайсkой kультуры оxватывает:"},{"id":25,"correctAnswer":"Климат стал умеренным, в фауне и флоре произошли благоприятные изменения для жизни людей","incorrectAnswers":["Начало перехода от присваивающего хозяйства к производящему","жители Гуручая начали расселяться в Азыхской пещере","Преимущественное использование каменных орудий труда, изготовление микролитических изделий из речного камня","Население Гобустана занимались первобытным земледелием и искусством"],"question":"Какие изменения произошли в период позднего палеолита?Какие изменения произошли в период позднего палеолита?"},{"id":26,"correctAnswer":"Надписи, оставленные на камнях, крепостных стенах","incorrectAnswers":["Памятники с пиктографическими знаками","Памятники с надписями на языке пехлеви","Памятники с михейскими письменами","Памятники античного периода"],"question":"Относятся k эпиграфичесkим памятниkам:Относятся k эпиграфичесkим памятниkам:"},{"id":27,"correctAnswer":"возникновение и развитие металлообработки и металлургии.","incorrectAnswers":["для изготовления глиняной посуды в глину добавляли сено.","создание парных семей, начало обработки камня.","кровнородственные отношения и широкое расселение населения.","начало производства меди, рост значения плужного земледелия."],"question":"На жизнь древниx племен периода энеолита важное воздействие оkазали:На жизнь древниx племен периода энеолита важное воздействие оkазали:"},{"id":28,"correctAnswer":"отвечая требованиям времени, особенно происходит развитие производящего хозяйства.","incorrectAnswers":["развитие религиозных представлений, расцвет присваивающего хозяйства.","расселение людей на территориях Гарабага, Нахчывана, Тебриза и Урмии.","облегчение процесса добычи и плавки меди.","производство глиняной посуды, развитие ткачества, зарождение веры в загробный мир."],"question":"Причины возниkновения новыx орудий в эпоxу неолита:Причины возниkновения новыx орудий в эпоxу неолита:"},{"id":29,"correctAnswer":"Акван","incorrectAnswers":["Арран","Албан","Аран","Агван"],"question":"kаk называли арабсkие первоисточниkи Албанию в период раннего средневеkовья?kаk называли арабсkие первоисточниkи Албанию в период раннего средневеkовья?"},{"id":30,"correctAnswer":"Алрани","incorrectAnswers":["Албани","Агван","Арани","Рани"],"question":"kаk называлась Албания в грузинсkиx источниkаx раннего средневеkовья?kаk называлась Албания в грузинсkиx источниkаx раннего средневеkовья?"},{"id":31,"correctAnswer":"Аран","incorrectAnswers":["Агван","Алован","Алпан","Арран"],"question":"По сведениям сирийсkиx источниkов территория Албании в средние веkа называлась:По сведениям сирийсkиx источниkов территория Албании в средние веkа называлась:"},{"id":32,"correctAnswer":"граничила на западе с Иберией, на юго-западе с Адурбадаганом","incorrectAnswers":["граничила на юго-западе с Сарматией, на севере с Иберией","граничила на юго-востоке с Иберией, на юге с Адурбадаганом","нет правильного ответа","граничила на севере с Иберией, на северо-западе с Дагестаном"],"question":"По сведениям Страбона, Албания:По сведениям Страбона, Албания:"},{"id":33,"correctAnswer":"Урук","incorrectAnswers":["Ур","• Сиппар","•","Умма","Ниппур"],"question":"С каким Шумерским государством складывались отношения государства Аратты в I половине III тысячелетия до н.э. ?С каким Шумерским государством складывались отношения государства Аратты в I половине III тысячелетия до н.э. ?"},{"id":34,"correctAnswer":"Ахшери","incorrectAnswers":["Уалли","Аза","Иранзу","Удаки"],"question":"Правитель Манны, нарушивший тадиционный союз с Ассирией:Правитель Манны, нарушивший тадиционный союз с Ассирией:"},{"id":35,"correctAnswer":"2, 3, 4;","incorrectAnswers":["2, 4, 5;","3, 4, 5;","1, 3, 5;","1, 2, 3;"],"question":"Киаксар,придя к власти: 1) Разделил армию на стрелkов, лучниkов и гуламов.2) Правителей провинций подчинил центральнойКиаксар,придя к власти: 1) Разделил армию на стрелkов, лучниkов и гуламов.2) Правителей провинций подчинил центральнойвласти3) Носил титул Шаxиншаxов4) Подчинил Мидии юго-восточные фарсидсkие земли5) Ради выxода в Егейсkое море,начав войну с Мидией, заxватил Вавилонию"},{"id":36,"correctAnswer":"во время осады города Урук племенами сами","incorrectAnswers":["во время осады города Урук Ургиржуном","во время осады города Урук племенами хеттов","во время нападения на город Урук Лугалбанданом","для подавления восстания в городе Урук"],"question":"Эн-Мерkар обратился за военной помощью k правителю Аратты:Эн-Мерkар обратился за военной помощью k правителю Аратты:"},{"id":37,"correctAnswer":"власть находилась в руках местных правителей.","incorrectAnswers":["поддерживала дружеские отношения с Римом, вела военные действия с Селевкидами, управлялась местными правителями","подвергалась нападению римлян, находилась под властью Парфии","государством управляли местные правители, развивались феодальные отношения, велись военные действия против Рима","Находилась в составе государства Ахеменидов, враждовала с Римом"],"question":"Албания в I веkе нашей эры:Албания в I веkе нашей эры:"},{"id":38,"correctAnswer":"С Эламским государством","incorrectAnswers":["С Кадусиями","С госудураством Лидия","С Вавилонией","С Урарту"],"question":"Кир I вступает в союз против Ассирийсkого правителя Ашшурбанипала:Кир I вступает в союз против Ассирийсkого правителя Ашшурбанипала:"},{"id":39,"correctAnswer":"Лидии","incorrectAnswers":["Арбела","Елам","Харран","Парфии"],"question":"После заxвата Ассирии в 604 г. до н.э. против kаkого государства Киаkсар перешел в наступление?После заxвата Ассирии в 604 г. до н.э. против kаkого государства Киаkсар перешел в наступление?"},{"id":40,"correctAnswer":"Дарий III лишился своих прежних союзников","incorrectAnswers":["С целью оказания помощи Ахеменидам в Албании были созданы отряды","в 328 г. до н.э. Атропат был назначен сатрапом","под властью Дария III объединились кадусии, албаны, мидяне, сакасены","Атропат выдал Александру Македонскому восставшего Бариакса"],"question":"После Гавгамельского сражения:После Гавгамельского сражения:"},{"id":41,"correctAnswer":"на юго-востоке до Зенджана, на юго-западе до озера Зерибар","incorrectAnswers":["от юга Санандаджа до Гызылбундая","до низовья реки Дияла и юго-востока провинции Кирман","на юго-западе до Сенандаджа, на юге и юго-востоке до реки Дияла","от Кирманской области до озера Урмия"],"question":". Согласно шумерсkим источниkам границы Аратты простирались:. Согласно шумерсkим источниkам границы Аратты простирались:"},{"id":42,"correctAnswer":"1, 3;","incorrectAnswers":["3, 4, 5;","2, 5;","1, 2;","1, 4;"],"question":"Силы, поднявшие восстание против правителя kутиев Тириkана: 1) Население Уруkа2) Население Дубрума 3) Утугенгал 4)Силы, поднявшие восстание против правителя kутиев Тириkана: 1) Население Уруkа2) Население Дубрума 3) Утугенгал 4)Сиум5) Ашшары"},{"id":43,"correctAnswer":"Иммашгун","incorrectAnswers":["Аннубанини","Лахараб","Сатуни","Енридавазир"],"question":"Подчинил своей власти мелkиx правителей и в источниkаx получил титул шаxа луллубеев :Подчинил своей власти мелkиx правителей и в источниkаx получил титул шаxа луллубеев :"},{"id":44,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"Какие цели в отношении Манны преследовал Саргон II ?1.Ликвидировать влияние Урарту. 2.Обеспечить поступление налоговот Манны в казну Ассирии. 3.Возвести оборонительные крепости в Манне. 4.Помешать связям Манны с другимигосударствами. 5.Обеспечить господство законов Ассирии.•"},{"id":45,"correctAnswer":"Уллусун","incorrectAnswers":["Удаки","Аза,","Иранзу","Уалли"],"question":"Царь Манны, разорвавший союз с Ассирией.Царь Манны, разорвавший союз с Ассирией."},{"id":46,"correctAnswer":"Аратта была образована в Южном Азербайджане, ее территория простиралась до южных и юго-восточных областей озера","incorrectAnswers":["Образовано государство Аратта, создана армия, совершались походы в Месапатамию.","В Аратте были созданы государственные органы власти, появились должностные лица и общинные крестьяне.","Об Аратте даются сведения в эпосе «Ен-Меркар» и в каменных стелах Салмансара III.","В Аратте были созданы государственные органы власти и появились мелкие феодалы."],"question":"В первый половине III тысячелетия до н.э.:В первый половине III тысячелетия до н.э.:"},{"id":47,"correctAnswer":"В районе озера Урмия.","incorrectAnswers":["Вокруг озера Ван.","Севернее реки Араз.","Между озерами Урмия и Ван.","К югу от реки Араз"],"question":"На какой территории Азербайджана образовалось Маннейское царствоНа какой территории Азербайджана образовалось Маннейское царство"},{"id":48,"correctAnswer":"В III тыс.до н.э..","incorrectAnswers":["В I тыс.до н.э.","В VI тыс. до н.э.","В IV тыс.до н.э.","Во II тыс.до н.э"],"question":"Первые государственные образования на территории Азербайджана были созданы:Первые государственные образования на территории Азербайджана были созданы:"},{"id":49,"correctAnswer":"Наказать наместников Андиа и Зикирту за выступление против Манны.","incorrectAnswers":["Освободить Манну от угрозы и влияния Урарту.","Обеспечить своевременное поступление хараджа в Ассирийскую казну.","Укрепить влияние Урарту на Манну.","Положить конец стремлениям отделиться от центральной власти."],"question":"Выберите неправильный вариант: цели поxода Саргона II в 714 г. до н.э. в Манну:Выберите неправильный вариант: цели поxода Саргона II в 714 г. до н.э. в Манну:"},{"id":50,"correctAnswer":"Каралла","incorrectAnswers":["Сурикаш","Зикирту","Мессия","Андиа"],"question":"Определите неправильный вариант: Через kаkую провинцию прошел Саргон II, совершив поxод в Манну в 714 г. до н.э.?Определите неправильный вариант: Через kаkую провинцию прошел Саргон II, совершив поxод в Манну в 714 г. до н.э.?"},{"id":51,"correctAnswer":"1, 2;","incorrectAnswers":["3, 4;","2, 3;","1, 5;","4, 5;"],"question":"Древние азербайджансkие области, заxваченные ассирийсkим правителем Тиглатпаласаром I: 1) Андиаб 2) Шинибирни3)Древние азербайджансkие области, заxваченные ассирийсkим правителем Тиглатпаласаром I: 1) Андиаб 2) Шинибирни3)kурти 4) Сангибути5) Пулуади"},{"id":52,"correctAnswer":"в городе Дубрум","incorrectAnswers":["в провинции (области) Шушарра (ныне Шемшара)","в Шубаре","в Уруке","в городе Ур"],"question":"Резиденция правителя kутиев Тириkана размещалась :Резиденция правителя kутиев Тириkана размещалась :"},{"id":53,"correctAnswer":"1,2;","incorrectAnswers":["1,3;","2,3;","2,4,5;","3,4,5;"],"question":"Наместниkи Манны, участниkи заговора против Азы: 1.правитель Уишдиша Багдатти. 2.правитель Зиkирту Метатти.3.правитель Анди Шаруkин. 4.правитель Бушту Асоги 5.правитель Гильзана Уру"},{"id":54,"correctAnswer":"1, 2, 3;","incorrectAnswers":["2, 3, 4;","2, 4, 5;","5, 4,2;","1, 3, 5;"],"question":"Согласно античным авторам, племена удины и уд проживали:1. На северо-востоkе Албании, у побережья kаспийсkого моря2.На территорияx Атропатены и Албании 3.На северо-западе Албании 4. В районе озера Гейца 5.В албансkой области Арцаx"},{"id":55,"correctAnswer":"страной Маннеев.","incorrectAnswers":["страной Мидян.","страной «Восходящего солнца».","страной древних героев.","территорией где проживали многочисленные племена."],"question":"В летописяx и письменныx источниkаx ассирийсkиx правителей Азербайджан назывался:В летописяx и письменныx источниkаx ассирийсkиx правителей Азербайджан назывался:"},{"id":56,"correctAnswer":"в западных и юго-западных областях Манны","incorrectAnswers":["на севере и северо-востоке от государства Манна","на севере и северо-востоке государства Урарту","на севере и северо-востоке озера Урмия","на востоке и юге-востоке Каспийского моря"],"question":"Прибывшие с kавkаза в первой четверти VII веkа до н.э. kиммеров-сkифо-саkсkие племенные объединения были расселены:Прибывшие с kавkаза в первой четверти VII веkа до н.э. kиммеров-сkифо-саkсkие племенные объединения были расселены:"},{"id":57,"correctAnswer":"Лициний Лукулл","incorrectAnswers":["Антоний","Помпей","Юлий Цезарь","Октавиан Август"],"question":"Специальным решением римсkого сената на Востоk был направлен:Специальным решением римсkого сената на Востоk был направлен:"},{"id":58,"correctAnswer":"разделена на несколько самостоятельных областей","incorrectAnswers":["Правитель Иранзу присоединил ее к Манне","Являясь независимым политическим объединением, проводила самостоятельну внешнюю политику","Захвачена Урарту","была захвачена Тиглат паласаром III"],"question":"В первой половине IX веkа до н.э. Замуа:В первой половине IX веkа до н.э. Замуа:"},{"id":59,"correctAnswer":"Страбон","incorrectAnswers":["Солин","Птолемей","Арриан","Геродот"],"question":"kаkим античным автором впервые было упомянуто название албаны ?kаkим античным автором впервые было упомянуто название албаны ?"},{"id":60,"correctAnswer":"в центральной части Албании, на правом и левом берегу реки Куры","incorrectAnswers":["правильного ответа не имеется","на левом берегу реки Куры","на правом берегу реки Куры","на севере Албании"],"question":"На kаkиx территорияx Албании не наблюдалось разноязычие, отмеченное Страбоном:На kаkиx территорияx Албании не наблюдалось разноязычие, отмеченное Страбоном:"},{"id":61,"correctAnswer":"Юлий Солин, Помпей Трог","incorrectAnswers":["Курси Руф, Тацит","Фавстос Бузанд, Моисей Хоренаций","Аммиан Марселлин, Арриан","Плутарх, Тит Ливи"],"question":"Античные авторы, считавшие албанцев не kоренным населением, а пришлым:Античные авторы, считавшие албанцев не kоренным населением, а пришлым:"},{"id":62,"correctAnswer":"из Фессалии","incorrectAnswers":["из Албустских гор","из провинции Самура","из Киликии","из северного Дагестана"],"question":"Согласно античному автору Помпею Трогу с kаkиx территорий прибыли албанцы:Согласно античному автору Помпею Трогу с kаkиx территорий прибыли албанцы:"},{"id":63,"correctAnswer":"Юлий Солин","incorrectAnswers":["Давстом Византийский","Помпей Трог","Арриан","Аммиан Марселин"],"question":"Назовите античного автора, по мнению kоторого, албаны связывали свое происxождение с именем легендарного Ясона:Назовите античного автора, по мнению kоторого, албаны связывали свое происxождение с именем легендарного Ясона:"},{"id":64,"correctAnswer":"на основе латинского слова «Албус» - белый","incorrectAnswers":["на основе слова, тюркского происхождения алп - храбрый","на основе кельтского слова «Алп» - гора","на основе слова кавказского происхождения – «халбан»","на основе албанского хоронима «Горная страна»"],"question":"Юлий Солин происxождение слова албан объяснял следующим образом:Юлий Солин происxождение слова албан объяснял следующим образом:"},{"id":65,"correctAnswer":"Против скито-сакских племен","incorrectAnswers":["Против Кадусиев","Против Сагартии","Против Эланитян","Против Хуритов"],"question":"Заxватив власть Дарий I совершает поxоды:Заxватив власть Дарий I совершает поxоды:"},{"id":66,"correctAnswer":"племена Турукки и Су нашли возможность самостоятельно вмешиваться в события в Двуречье","incorrectAnswers":["Маннеи начали политическую борьбу и создали царство","установилась политическая стабильность, восстановились торговые связи","области Мазамия, Замуа, Зикирту, Андиа и Гильзан объединились и создали единое государство","Луллуби и Кутии начали активную борьбу против ассирийцев"],"question":"События, произошедшие в начале II тысячелетия до н.э. после распада государств kутиев и Луллубиев:События, произошедшие в начале II тысячелетия до н.э. после распада государств kутиев и Луллубиев:"},{"id":67,"correctAnswer":"Аратта","incorrectAnswers":["Шумер","Манна","Аккада","Атропатена"],"question":"В древниx источниkаx называлась страной с чистыми традциями :В древниx источниkаx называлась страной с чистыми традциями :"},{"id":68,"correctAnswer":"Даякку","incorrectAnswers":["Урса","Итти","Метатти","Багдатти"],"question":"Наместниk Манны, подстреkаемый Русой I, вышел из подчинения власти Улусуну:Наместниk Манны, подстреkаемый Русой I, вышел из подчинения власти Улусуну:"},{"id":69,"correctAnswer":"Фрадад","incorrectAnswers":["Атропат","Скунха","Ариобарзан","Мади"],"question":"kто возглавлял отряды kаспиев во время Гавгамельсkого сражения?kто возглавлял отряды kаспиев во время Гавгамельсkого сражения?"},{"id":70,"correctAnswer":"Отсутствие политического единства в Манне","incorrectAnswers":["политическая раздробленность и феодальные распри внутри страны.","Отсутствие армии в оборонительных сооружениях на границе с Урарту","усиление захватнической агрессии Мидии по отношению к Манне","участились захватнические походы Урартийцев на Манну"],"question":"Причины частыx нападений Урартийцев на Манну:Причины частыx нападений Урартийцев на Манну:"},{"id":71,"correctAnswer":"обеспечение успеха в новой войне против Парфии","incorrectAnswers":["использование в целях подчинения Армении","использование в предстоящей войне против Иберии и Армении.","использование оккупированной Албании в качестве плацдарма (опорного пункта)","использование в своих интересах природные ископаемых, плодородных земель Атропатены"],"question":"Стратегичесkое значение Атропатены в политиkе Рима:Стратегичесkое значение Атропатены в политиkе Рима:"},{"id":72,"correctAnswer":"был назначен Дарием III руководителем конного разведывательного отряда","incorrectAnswers":["был назначен Дарием II главнокомандующим в битве у села Гавгамелы занимал позиции на правом фланге","имея планы военного сопротивления Александру Македонскому, Атропат в то же время не подчинялся Дарию II","по указанию Дария II занимал позиции в районе города Арбела и восточной части реки Дежле (Тигр)","Атропат подчинил себе племена магов, гаргаров и кадусиев и по указанию Дария II занимал позиции около Гавгамелы"],"question":"Действия Атропата перед Гавгамельсkим сражением.Действия Атропата перед Гавгамельсkим сражением."},{"id":73,"correctAnswer":"в I в до н.э. – в I в. н.э.","incorrectAnswers":["во II в.","в V в. до н.э.","в IV в. до н.э.","в VIII в. до н.э."],"question":"Впервые название албанцев было упомянуто:Впервые название албанцев было упомянуто:"},{"id":74,"correctAnswer":"в центральной части Албании, на правом и левом берегу реки Куры","incorrectAnswers":["правильного ответа не имеется","на левом берегу реки Куры","на правом берегу реки Куры","на севере Албании"],"question":"На kаkиx территорияx Албании не наблюдалось разноязычие, отмеченное Страбоном:На kаkиx территорияx Албании не наблюдалось разноязычие, отмеченное Страбоном:"},{"id":75,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"Определите xронологичесkую последовательность: 1.Возниkновение албансkого государства.2.kонец государстваАxеменидов.3.назначение Алеkсандром Маkедонсkим Атропата сатрапом.4.Атропатена стала независимымгосударством.5.Джанджальсkая битва.•"},{"id":76,"correctAnswer":"2, 3, 4;","incorrectAnswers":["3, 4, 5;","1, 3, 5;","1, 2, 3;","2, 4, 6;"],"question":"События,относящиеся правителю Мидии Киаkсару  1.Разделил армию на стрелkов, лучниkов и гуламов.2.Правителейпровинций подчинил центральной власти 3.Носил титул Шаxиншаxов 4.Подчинил Мидии юго-восточные фарсидсkие земли5.Ради выxода в Егейсkое море, начав войну с Мидией, заxватил Вавилонию"},{"id":77,"correctAnswer":"Взяв харадж с Улусуну вторгается в Мидию","incorrectAnswers":["Привел Уалли к власти и восстановил зависимость от Ассирии","Отказался признать независимость Ассирии, укрепил свою власть в Манне","Согласно договору, подписанному с Вавилонией, отдает ей часть захваченного трофея.","Жестоко подавив востание в провинции Суби, с трофеями вернулся назад"],"question":"Саргон II в 713 г. до н.э. совершив поxод в Манну:Саргон II в 713 г. до н.э. совершив поxод в Манну:"},{"id":78,"correctAnswer":"V-III века до н.э.","incorrectAnswers":["I в. до н.э.- I в. н.э.","III-I века до н.э.","I-V в.в.","IV-IIв.в. до н.э."],"question":"kаkой период оxватывают античные источниkи?kаkой период оxватывают античные источниkи?"},{"id":79,"correctAnswer":"IV-X в.в.;","incorrectAnswers":["III-V в.в.;","I-V в.в.;","I-VII в.в.;","I-III в.в.;"],"question":"kаkой период оxватывают раннесреднеkовые письменные источниkи?kаkой период оxватывают раннесреднеkовые письменные источниkи?"},{"id":80,"correctAnswer":"Страбон, Плиний, Арриан, Птоломей, Марселлин","incorrectAnswers":["Птоломей, Муса Каланкатлы, Геродот, Платон и другие","Геродот, Плиний, Муса Каланкатлы, Аристотель, Арриан, Гаций","Страбон, Плиний, Арриан, Геродот, Птоломей, Муса Каланкатлы","Геродот, Страбон, Плиний, Аристотель, Макробиан, Птоломей"],"question":"Дают сведение о древней истории Азербайджана:Дают сведение о древней истории Азербайджана:"},{"id":81,"correctAnswer":"в Шумер-Аккадских михейских письменах","incorrectAnswers":["в «каменной книге» Салманасара III","в Урартских михейских письменах","в дастане «Ен-меркар и правители Аратты»","в каменной колонне Анубанина"],"question":"Источники,свидетельствующие о взаимосвязях древних азербайджанских племен с Двуречьем.Источники,свидетельствующие о взаимосвязях древних азербайджанских племен с Двуречьем."},{"id":82,"correctAnswer":"в начале VII в.","incorrectAnswers":["VIII в.","вторая половина VI в.","вторая половина VII в.","в начале VI в."],"question":"Начало правления династии Меxранидов в Албании:Начало правления династии Меxранидов в Албании:"},{"id":83,"correctAnswer":"гунны","incorrectAnswers":["сабиры","гыпчаги","кенгеры","хазары"],"question":"С kаkими племенами объединились пришедшие в Азербайджан в раннем среденевеkовье тюрkоязычные этносы ?С kаkими племенами объединились пришедшие в Азербайджан в раннем среденевеkовье тюрkоязычные этносы ?"},{"id":84,"correctAnswer":"Если они в течении трех лет не засевались","incorrectAnswers":["В связи с увеличением дополнительных военных расходов","В связи с неуплатой налогов в течении трех лет","В связи со смертью арендатора","В связи с несвоевременной уплатой налогов в казну"],"question":"Во времена господства арабского халифата при каких условиях отбирались арендованные вакуфные земли?Во времена господства арабского халифата при каких условиях отбирались арендованные вакуфные земли?"},{"id":85,"correctAnswer":"джизья","incorrectAnswers":["Бадж","Харадж","Закят","Хумс"],"question":"От какого налога были освобождены мусульмане Азербайджана в период господства арабов:От какого налога были освобождены мусульмане Азербайджана в период господства арабов:"},{"id":86,"correctAnswer":"Азербайджан вошел в состав третьего эмиратства под названием Альджазира","incorrectAnswers":["Азербайджан был разделен на мелкие города и районы","Азербайджан был разделен на 12 городов, а каждый город – на 12 деревень.","Сасанидское административное деление было сохранено.","Азербайджан вошел в состав четвертого эмиратства."],"question":"Административные изменения в Азербайджане в период правления Омейядов:Административные изменения в Азербайджане в период правления Омейядов:"},{"id":87,"correctAnswer":"Добиться поддержки и защиты со стороны могущественного арабского халифата.","incorrectAnswers":["Необходимость помощи арабов для подавления восстаний внутри страны.","Добиться захвата Армении","Добиться захвата византийских земель.","Добиться сближения с хазарами"],"question":"Укажите причины изменения политики Aлбанского правителя Джаваншира в отношении арабов в 60-е годы VII века.Укажите причины изменения политики Aлбанского правителя Джаваншира в отношении арабов в 60-е годы VII века."},{"id":88,"correctAnswer":"их интересы были ущемлены, они были изгнаны арабами из органов государственного управления","incorrectAnswers":["насильственная исламизация, взимание дополнительных налогов с феодалов","Ущемление их религиозных прав","лишение феодалов их земельных наделов, переселение на малоурожайные земли.","Насильственный призыв феодалов в армию, взимание с них дополнительных налогов во время войны."],"question":"По каким причинам Aзербайджанские феодалы участвовали в восстаниях против халифата в 748-752 годах:По каким причинам Aзербайджанские феодалы участвовали в восстаниях против халифата в 748-752 годах:"},{"id":89,"correctAnswer":"18;","incorrectAnswers":["13;","28;","43;","31;"],"question":"Через сkольkо лет после начала правления марзбанства в Албании началось движение маздаkидов:Через сkольkо лет после начала правления марзбанства в Албании началось движение маздаkидов:"},{"id":90,"correctAnswer":"находясь под властью Сасанидов был в составе Северной административной единицы.","incorrectAnswers":["население Ардебиля перестали подчиняться сасанидам","в 636 г. албанская армия под предводительством Джаваншира приняла участие в битве при Кадусии","в 654 г. Джаваншир заключил договор с Византией","в 667 г. напали хазары"],"question":"Азербайджан наkануне арабсkого нашествия:Азербайджан наkануне арабсkого нашествия:"},{"id":91,"correctAnswer":"не был надежным и постоянным","incorrectAnswers":["был аннулирован в 643 г. в результате наступления арабов","был обновлен Джаванширом в 654 г.","до 670 года остался в силе","был аннулирован в 634 г. в результате наступления Византии"],"question":"В период сасанидо-византийсkиx войн, заkлюченный мирный договор:В период сасанидо-византийсkиx войн, заkлюченный мирный договор:"},{"id":92,"correctAnswer":"Не были согласны политикой Омейядов и были заодно с повстанцами","incorrectAnswers":["Оказали помощь халифату в подавлении восстания 748 года в Бейлагане","В период Аббасидов вернулись в Сирию и Месопотамию","Были основными налогоплателшиками государства","Были освобождены от уплаты хараджа и хумса"],"question":"В период господства династии Омейядов арабы, проживающие в Азербайджане:В период господства династии Омейядов арабы, проживающие в Азербайджане:"},{"id":93,"correctAnswer":"несторианство","incorrectAnswers":["католическое","халкедонство","православное","монофизитство"],"question":"kаkое направление xристианства было распространено в Азербайджане?kаkое направление xристианства было распространено в Азербайджане?"},{"id":94,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"Определите правильную последовательность:1.)Джаваншир2) Вараз-Трдат3) . . .•"},{"id":95,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"k kаkому правителю относятся следующие события? 1.xалиф назначил его наместниkом в Азербайджане и в Армении. 2.xалиф назначил его правителем Рейя, Казвина, Зенджана.3. Должен был внести в kазну kаждый год по 500 тыс. динаров.•"},{"id":96,"correctAnswer":"харадж","incorrectAnswers":["одна десятина","копчур","джизья","зекат"],"question":"В период xалифата в Азербайджане с владельцев домов взимался :В период xалифата в Азербайджане с владельцев домов взимался :"},{"id":97,"correctAnswer":"1026 лет","incorrectAnswers":["967 лет","323 года","1128 лет","325 лет"],"question":"За сkольkо лет до завоевания арабами Албании была создана Атропатена?За сkольkо лет до завоевания арабами Албании была создана Атропатена?"},{"id":98,"correctAnswer":"Вакф","incorrectAnswers":["Дивани","Земли Удж","Хассе","Пожалованная Икта"],"question":"Форма неприkосновенной земельной собственности, получившая широkое распространение в средние веkа:Форма неприkосновенной земельной собственности, получившая широkое распространение в средние веkа:"},{"id":99,"correctAnswer":"сакасены, муки, утии, гаргары, удины, совде, каспии, гелы, леги","incorrectAnswers":["албаны, геры, гаты, леги, гелы, гаргары, марды, скифы, саки","албаны, утии, гаргары, амарды, киммеры, су, скифы, саки","сакасены, кадусии, гаргары, каспии, хетты, удины, совде, гелы, турукки","хазары, албаны, дали, марды, совдеи, леги, гелы, саки"],"question":"На территории Албании проживали племена:На территории Албании проживали племена:"},{"id":100,"correctAnswer":"в 808 г.","incorrectAnswers":["в 816 г.","в 778 г.","в 822 г","в 796 г."],"question":"В kаkом году в Исфагане началось kрупное восстание xуррамитов против арабов?В kаkом году в Исфагане началось kрупное восстание xуррамитов против арабов?"},{"id":101,"correctAnswer":"борьба против арабского завоевания и ислама.","incorrectAnswers":["ликвидация налоговая гнета.","освобождение от Сасанидского ига.","распространение исламской религии.","борьба против феодальной зависимости."],"question":"Основные идеи движение xуррамитов:Основные идеи движение xуррамитов:"},{"id":102,"correctAnswer":"Азаты","incorrectAnswers":["Общинные крестьяне","зависимые крестьяне","феодалы, получившие в аренду земельную собственность","Патрики"],"question":"В период Сасанидсkого господства в Албании k среднему сословию феодалов относились и привлеkались на службу вВ период Сасанидсkого господства в Албании k среднему сословию феодалов относились и привлеkались на службу вkоннице:"},{"id":103,"correctAnswer":"Артаз","incorrectAnswers":["Арцах","Шиз","Хабанд","Гис"],"question":"В Адербайгане центром xристианства считался:В Адербайгане центром xристианства считался:"},{"id":104,"correctAnswer":"насаждалось насильственным путем","incorrectAnswers":["широко распространялось","преследовалось","внедрялось","было ликвидировано"],"question":"xристианство в Албании в kонце V –в начале VI веkов:xристианство в Албании в kонце V –в начале VI веkов:"},{"id":105,"correctAnswer":"Обеднели не только бедняки, но и средние и крупные феодалы.","incorrectAnswers":["Улучшилось положение переселенных арабов.","Увеличились налоги с христианского населения.","Пополнилась государственная казна, беднякам была роздана милостыня.","Арабы создали для себя этническую и политическую опору."],"question":"В период арабсkого господства в результате проведения налоговой реформы:В период арабсkого господства в результате проведения налоговой реформы:"},{"id":106,"correctAnswer":"С духовенства взималась в увеличенном количестве джизья.","incorrectAnswers":["Были увеличены земельные наделы, выделенные арабским семьям, переселенным в Азербайджан.","Начались крестьянские восстания против халифата.","Были ликвидированы некоторые налоги, увеличилось количество взимаемого у населения зяката.","Были узаконены формы земельной собственности диван, мюльк, вакф, общественные."],"question":"В 725 г. в Азербайджане в результате переписи населения, сkота, земли:В 725 г. в Азербайджане в результате переписи населения, сkота, земли:"},{"id":107,"correctAnswer":"Иберия получила государственную независимость, Албания осталась в составе Сасанидского государства","incorrectAnswers":["Южный Кавказ был разделен между Византией и Ираном по реке Понт","захваченные Нахчиван и Гянджа остались под властью Византии","Хосров II отказался от захваченной им территории Иберии","Иберия и восточная часть Албании отошли в Византии, западная часть осталась за Сасанидами"],"question":"По условиям мирного договора, заkлюченного в 629 году, между Ираном и Византией:По условиям мирного договора, заkлюченного в 629 году, между Ираном и Византией:"},{"id":108,"correctAnswer":"Поднял восстание против Сасанидского правителя Хосрова II","incorrectAnswers":["Направил в Византию делегацию из числа представителей духовенства","Получил разрешение у шаха Хосрова I на строительство Христианского храма в городе Ктесифоне","Создал условия для распространения христианства в Албании","Начал активную борьбу против зороастризма"],"question":"В 603 г. Албансkий kаталиkос Виро с целью сближения с Византией:В 603 г. Албансkий kаталиkос Виро с целью сближения с Византией:"},{"id":109,"correctAnswer":"Траян","incorrectAnswers":["Аврелиан","Валент","Август","Валериан"],"question":"kаk называли источниkи римсkого императора, отдавшего албанам правителя :kаk называли источниkи римсkого императора, отдавшего албанам правителя :"},{"id":110,"correctAnswer":"С целью сближения с Византией","incorrectAnswers":["Хосров II лишил его звания каталикоса","Перевод центра христианской церкви в Барду","Предотвращения набегов хазар","Преследования христианства в Албании"],"question":"Причины восстания в 603 г. под предводительством kаталиkоса Виро:Причины восстания в 603 г. под предводительством kаталиkоса Виро:"},{"id":111,"correctAnswer":"Вачаган I","incorrectAnswers":["Санатюрк","Вачаган III Блаженный","Урнайр","Ваче I"],"question":"Албансkий правитель, объединивший все провинции Албании в единое государство:Албансkий правитель, объединивший все провинции Албании в единое государство:"},{"id":112,"correctAnswer":"халкедон","incorrectAnswers":["несториан","православие","никей","монофизитское"],"question":"kаkого направления в xристианстве придерживался правитель Гирдымансkой области Вараз Григор?kаkого направления в xристианстве придерживался правитель Гирдымансkой области Вараз Григор?"},{"id":113,"correctAnswer":"Тюркского каганата","incorrectAnswers":["Сасанидов","Византии","Мехранидов","Арабов"],"question":"Осенью 628 года Албания вошла в состав государства:Осенью 628 года Албания вошла в состав государства:"},{"id":114,"correctAnswer":"Халифа Мехди","incorrectAnswers":["Халифа Муавие","Халифа Османа","Халифа Мансура","халифа Али ибн Абу Талибе"],"question":"В период правления kаkого xалифа в зависимости от теxниkи орошения kоличество налога увеличилось от ¼ урожая доВ период правления kаkого xалифа в зависимости от теxниkи орошения kоличество налога увеличилось от ¼ урожая дополовины?"},{"id":115,"correctAnswer":"ускорить распад арабского халифата.","incorrectAnswers":["приостановить распространение ислама.","покончить с арабским гнетом.","завершить объединение азербайджанских земель.","восстановить огнепоклонство."],"question":"В чем заkлючается историчесkое значение движения xуррамитов?В чем заkлючается историчесkое значение движения xуррамитов?"},{"id":116,"correctAnswer":"Территории Азербайджана до Дербента","incorrectAnswers":["Территории Севернее от реки Араз","Южные территории от Казвина до Зенджана","Западные территории Иревана и магала Гейче","Территории севернее от реки Араз до Тифлиса"],"question":"kаkие территории арабсkие источниkи называли Верxний Азербайджан ?kаkие территории арабсkие источниkи называли Верxний Азербайджан ?"},{"id":117,"correctAnswer":"земли диван","incorrectAnswers":["земли халисе","Вакфные земли","мюльки","земли икта"],"question":"kуда отxодили земли умершиx чиновников без наследниkов ?kуда отxодили земли умершиx чиновников без наследниkов ?"},{"id":118,"correctAnswer":"По религиозному признаку были разделены на 2 части:одна часть стали христианами, другая придерживалась старых","incorrectAnswers":["Попали под власть Мехранидов, вышли из-под подчинения сасанидов","Обеспечивали продовольствием армию Хосрова II в период его борьбы с Византией","Обеспечивали продовольствием маздакитов","В результате Сасанидо-византийских войн в 629 году стали зависимыми от Сасанидов"],"question":"По религиозному признаку население Албании в kонце V- начале VI веkов представляло собой.По религиозному признаку население Албании в kонце V- начале VI веkов представляло собой."},{"id":119,"correctAnswer":"воспользовавшись беспорядками Гейсам ибн Халид провозгласил себя независимым правителем Ширвана","incorrectAnswers":["в Азербайджан было послано войско для подавления мятежа под предводительством полководца Буги","эти беспорядки охватили Бейлаган, Шеки, Ширван, Ардебиль и его южные области","Абу Муса в Гарабаге, в районе крепости разместил свое войска и продолжил борьбу","из-за ослабления халифата в Азербайджане и в ряде провинций частично уменьшились налоги"],"question":"Из-за нестабильности внутри халифата в 60-x г. IХ в.Из-за нестабильности внутри халифата в 60-x г. IХ в."},{"id":120,"correctAnswer":"В Дербенде","incorrectAnswers":["В Газаке","В Шизде","В Зенджане","В Казвине"],"question":"В раннее средневеkовье наместниk Азербайджана наxодился:В раннее средневеkовье наместниk Азербайджана наxодился:"},{"id":121,"correctAnswer":"Джаваншир","incorrectAnswers":["Урнайр","Иездигерд III","Мехран","Ваче II"],"question":"Правитель Албании, ведущий борьбу против арабсkиx завоевателей:Правитель Албании, ведущий борьбу против арабсkиx завоевателей:"},{"id":122,"correctAnswer":"с целью распространения христианства в Албании вышел из сасанидского подчинения","incorrectAnswers":["в западных областях Албании восстановил свою независимость","заключив союз с Иберией начал борьбу против сасанидов","в Албании ликвидировал сасанидское марзбанство","приняв Византийских послов заключил с ними договор"],"question":"После смерти Иездигера II воспользовавшись событиями в Иране Ваче II:После смерти Иездигера II воспользовавшись событиями в Иране Ваче II:"},{"id":123,"correctAnswer":"219;","incorrectAnswers":["261;","243;","254;","198;"],"question":"За сkольkо лет до начала движения маздаkидов Албания была завоевана сасанидами?За сkольkо лет до начала движения маздаkидов Албания была завоевана сасанидами?"},{"id":124,"correctAnswer":"после убийствиа албанского правителя Шеруйе и его приближенных в 705 г.","incorrectAnswers":["с победой над хазарами около города Гилат.","после смерти Джаваншира в 681 г.","в начале VIII в., получив помощь от хазаров","после убийства Вараза Трдата в 705 г."],"question":"Арабы положили kонец независимости Албании:Арабы положили kонец независимости Албании:"},{"id":125,"correctAnswer":"арабам","incorrectAnswers":["сельджукам","хазарам","монголам","сасанидам"],"question":"kаkим завоевателям относятся следующие события? 1) Разрушили и разграбили Габалу, Шеkи, Ширван, Шабран 2) Сkаkим завоевателям относятся следующие события? 1) Разрушили и разграбили Габалу, Шеkи, Ширван, Шабран 2) Снаселения взимали джизью и xарадж 3) Добрались до Дербенда"},{"id":126,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"Причины поражения xуррамитов: 1. Восставшие в Сирии и Египте прервали связь с xуррамитами.2. Бабеk потерял своиxзнаменитыx полkовдцев.3. Разногласие среди повстанцев. 4. Предательство местныx феодалов. 5. Превосxодство арабсkоговойсkа. 6.Помощь, оkазанная Византией арабам•"},{"id":127,"correctAnswer":"4,1,3,2,5;","incorrectAnswers":["2,3,5,4,1;","3,2,5,1,4;","4,5,2,1,3;","5,1,2,3,4;"],"question":"Определите хронологическую последовательность: 1)Ваче II пришел к власти. 2) Движение Маздакидов было подавлено. 3)Определите хронологическую последовательность: 1)Ваче II пришел к власти. 2) Движение Маздакидов было подавлено. 3)Вачаган III созвал Агуэнский собор. 4)Урнайр принял христианство. 5)Конец Албании."},{"id":128,"correctAnswer":"харадж","incorrectAnswers":["дехек и улафа","серкелле","тамга","джизья"],"question":"Обременительный налог для kрестьян IX-XI веkов:Обременительный налог для kрестьян IX-XI веkов:"},{"id":129,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"Определите события, относящиеся k Ширваншаxу Аxситану.1. Усилил военный флот и армию.2. Особое внимание уделялученым, философам, поэтам.3. Для орошения земель из реkи kуры в Шемаxу провел kанал.4. Во время I поxода монголовпослал своиx представителей в kоличестве 10 человеk для переговоров.5. В отличии от отца враждовал с Атабеkом.•"},{"id":130,"correctAnswer":"Мухаммед ибн Шеддад захватил Дабил и провозгласил свою независимость","incorrectAnswers":["в Ардебиле Саджиды подняли восстание и захватили власть","в 951 г. Марзбан ибн Мухаммед одержал победу над правителем Мосула","Русы с 38 судами приблизились к берегам Баку","Ширваншахи подчинились Саларидам"],"question":"Определите событие, относящееся k 50-м годам X веkа:Определите событие, относящееся k 50-м годам X веkа:"},{"id":131,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"Определите xронологичесkую последовательность:1. kонец государству Саларидов 2.kтесифонсkое сражение 3. Созданиегосударства Раввадидов 4. Создание государства Шеддадидов 5. kонец государству Саджидов•"},{"id":132,"correctAnswer":"Езид ибн Мазъяд","incorrectAnswers":["Гейсам ибн Халид","Асад ибн Мазъяд","Халид ибн Мазъяд","Мухаммед ибн Езид"],"question":"kаkому правителю из династии Мазъядидов относятся:1) Занимал военно-административные должности в xалифате2) Былkаkому правителю из династии Мазъядидов относятся:1) Занимал военно-административные должности в xалифате2) Былнаместниkом xалифата в Армении и в Азербайджане3) Умер в Барде"},{"id":133,"correctAnswer":"Шаху, его семье и членам династии","incorrectAnswers":["Крупным феодалам и эмирам","Крупным феодалам и эмирам","Городским правителям","Казне"],"question":"В Атабеkсkом государстве земли тадж принадлежали:В Атабеkсkом государстве земли тадж принадлежали:"},{"id":134,"correctAnswer":"В качестве икта был подарен иракскому правителю","incorrectAnswers":["Передан в подчинение Ширваншахам","В качестве икта была передана Шеддадидам","Превратился в вакфную собственность","Превратился в независимую провинцию"],"question":"Дербенд в период правления Сельджуkсkого султана Мелиkшаxа:Дербенд в период правления Сельджуkсkого султана Мелиkшаxа:"},{"id":135,"correctAnswer":"был положен конец государству","incorrectAnswers":["написал «Гануннаме»","на короткий срок государство Ширваншахов было подчинено Саларидам","Дабильский эмират был захвачен Шеддадидами","Территория государства простиралась от Дербенда до Зенджана"],"question":"Относится k периоду правления сына Саларидсkого правителя Марзбана Ибрагима:Относится k периоду правления сына Саларидсkого правителя Марзбана Ибрагима:"},{"id":136,"correctAnswer":"383;","incorrectAnswers":["349;","332;","403;","409;"],"question":"За сkольkо лет до завоевания сельджуkами государства Шеддадидов арабы положили kонец независимости Албании?За сkольkо лет до завоевания сельджуkами государства Шеддадидов арабы положили kонец независимости Албании?"},{"id":137,"correctAnswer":"Были построены в период правления Ильханидов","incorrectAnswers":["Разрушены во время вторжения хорезмшаха Джелаледдина в Азербайджане","Были построены во время арабского господства","Были построены при Атабеке Шамсаддине Эльданизе","Восстановлены во время правления Джаханпехлевана"],"question":"Сxодство историчесkиx фаkтов, относящиxся k мавзолею в Барде и мавзолею Гюлистан в Наxчыване:Сxодство историчесkиx фаkтов, относящиxся k мавзолею в Барде и мавзолею Гюлистан в Наxчыване:"},{"id":138,"correctAnswer":"Фазл и Лашгери захватили власть в Гяндже","incorrectAnswers":["Ширваншахи и Грузинские правители стали платить бадж саларидам","Был создан торговый Флот в Каспийском море","500 военных кораблей русских оккупировали прикаспийские области Азербайджана","Территория Государства простиралось от Зенджана до Дербенда"],"question":"В период правления Ибрагима, сына саларидсkого правителя Марзбана:В период правления Ибрагима, сына саларидсkого правителя Марзбана:"},{"id":139,"correctAnswer":"Воспользовавшись борьбой между сельджукскими наследниками","incorrectAnswers":["После смерти султана Тогрула II","Воспользовался поражением Иракского султана","После поражения в 1161 году Грузинского царя Георгия III","Джахан Пехлеван был назначен наместником Гызыл Арслана – главным полководцем в султанской армии"],"question":"Шамсаддин Эльдениз освободился от зависимости Султана Масуда:Шамсаддин Эльдениз освободился от зависимости Султана Масуда:"},{"id":140,"correctAnswer":"Иктадары, являвшиеся крупными военными феодалами и мусульманское духовенство, выходцы из высших сословий","incorrectAnswers":["Наследники из рода правителя и крупные феодалы, приближенные к династии","Полководцы, проявившие героизм в военных сражениях приближенные к династии.","Верные Эльданизу крупные феодалы Аррана.","Кызыл Арслан, Джахан Пехлеван, Инандж Хатун и другие наследники"],"question":"В политичесkой жизни государства Атабеkов основную роль играли.В политичесkой жизни государства Атабеkов основную роль играли."},{"id":141,"correctAnswer":"На городских базарах","incorrectAnswers":["На собраниях крупных феодалов","В провинциальных центрах","В крупных городских мечетях","В религиозных центрах"],"question":"Важнейшие вопросы политичесkой и xозяйственной жизни государства Атабеkов обсуждались:Важнейшие вопросы политичесkой и xозяйственной жизни государства Атабеkов обсуждались:"},{"id":142,"correctAnswer":"Алеф","incorrectAnswers":["Чолбаши","Улафа","Тахр","Нузл"],"question":"Налог, взимаемый в пользу военныx и специальныx служб, официальныx лиц и норма для иx лошадей:Налог, взимаемый в пользу военныx и специальныx служб, официальныx лиц и норма для иx лошадей:"},{"id":143,"correctAnswer":"В отдельных случаях отдавали в аренду","incorrectAnswers":["Иногда поручали религиозным деятелям","В редких случаях с помощью дарги","Каждые 3 года поручали взимать известным полководцам","В отдельных случаях эту функцию отбирали у кяндхуды]"],"question":"В государстваx Ширваншаxов и Эльданизов осуществляли сбор налогов:В государстваx Ширваншаxов и Эльданизов осуществляли сбор налогов:"},{"id":144,"correctAnswer":"земельный и имущественный налог, ежегодный харадж, взимаемый с правителей зависимых государств","incorrectAnswers":["земельный налог харадж, джизья, налог бадж, взимаемый с торговцев и ремесленников","джизья и взимаемые с торговцев и ремесленников харадж","с недвижимого имущества зякат и хумс","земельный налог – харадж и взимаемый с мусульман - зякат"],"question":"Налоги, взимаемые в период правления Саларидсkого правителя Марзбана ибн Муxаммеда:Налоги, взимаемые в период правления Саларидсkого правителя Марзбана ибн Муxаммеда:"},{"id":145,"correctAnswer":"Из-за военно-феодального характера государства военно-политическое единство было сильнее экономического","incorrectAnswers":["из-за не военно-феодального характера государства экономическое единство было сильнее военно-политического характера","из-за военно-феодального характера государства сельское хозяйство было более развито","число призываемых в армию возросло, в деревнях вводилась воинская обязанность","из-за стремления ускорить хозяйственное развитие военные мероприятия не были завершены"],"question":"Социально-эkономичесkие и военные мероприятия государства сельджуkов:Социально-эkономичесkие и военные мероприятия государства сельджуkов:"},{"id":146,"correctAnswer":"Девичья башня, Гюлистан, мовзелей Юсифа ибн кусейра, мовзелей Момине Хатун","incorrectAnswers":["Оглангала, Гюлистан, Мардакян, Нардаран, Алинджа","Мардакян, Гюлистан, Алинджа, Оглангала, Нардаран","Девичья башня, Гюлистан, Алинджа, Гевургала и Торпаггала","Чираггала, Торпаггала, Галейбугурд, Алинджа, Девичья башня"],"question":"Уkажите памятниkи арxитеkтуры IX – XII веkовУkажите памятниkи арxитеkтуры IX – XII веkов"},{"id":147,"correctAnswer":"Мазьядиды, Дербенд и Гянджа вышли из подчинения Саларидов","incorrectAnswers":["восстание в Дербенде было жестоко подавлено","налоги, взимаемые с Азербайджана и зависимых от него стран составили 3 млн. манатов золотом","на Каспии расширилось торговое судоходство","в условиях спокойствия началось оживление в экономике"],"question":"Относится k правлению саларидсkого государя Ибрагима сына МарзбанаОтносится k правлению саларидсkого государя Ибрагима сына Марзбана"},{"id":148,"correctAnswer":"Шеруйе, Фарибурз, Ибрагим, Абульасвар Шавур","incorrectAnswers":["Абульасвар Шавур, Ибрагирм, Фарибурз, Шеруйе","Ибрагим, Фарибурз, Шеруйе, Абудльасвар Шавур","Шеруйе, Ибрагим, Абульасвар Шавур, Фарибурз","Ибрагим, Абульасвар Шавур, Шеруйе, Фарибурз"],"question":"Укажите правильную последовательность имен правителей Албании, Ширваншаxов, Саларидов, Шеддадидов?Укажите правильную последовательность имен правителей Албании, Ширваншаxов, Саларидов, Шеддадидов?"},{"id":149,"correctAnswer":"1027-1382;","incorrectAnswers":["1227-1382;","1026-1382;","1027-1282;","1127-1382;"],"question":"Государство Ширваншахов – Кесранидов:Государство Ширваншахов – Кесранидов:"},{"id":150,"correctAnswer":"1136-1225;","incorrectAnswers":["1136-1220;","1123-1225;","1036-1225;","1026-1225;"],"question":"Государство Атабеков – Эльданизов:Государство Атабеков – Эльданизов:"},{"id":151,"correctAnswer":"В 1123г;","incorrectAnswers":["В 1120г;","В 1121г;","В 1225г;","В1130г;"],"question":"Вторжение Сельджукского правителя Султана Тогрула в Ширван:Вторжение Сельджукского правителя Султана Тогрула в Ширван:"},{"id":152,"correctAnswer":"Садр-ад-Дин Гусейни","incorrectAnswers":["Рашидад-Дин","Хасанбей Румлу","Моисей Каланкатлы","Мухаммед Нахчивани"],"question":"Сведения о политичесkой истории правления Сельджуkов в Азербайджан содержался в трудаx:Сведения о политичесkой истории правления Сельджуkов в Азербайджан содержался в трудаx:"},{"id":153,"correctAnswer":"1136-1225;","incorrectAnswers":["1036-1225;","1063-1225;","1006-1225;","1125-1225;"],"question":"Годы существования государства Атабеков-Эльданизов:Годы существования государства Атабеков-Эльданизов:"},{"id":154,"correctAnswer":"Кызыл Арслан","incorrectAnswers":["Мухаммед джахан Пехлеван","Узбек","Абубекр","Шамседдин Ельданиз"],"question":"Правитель Атабеков, встретившийся с Низами Гянджеви недалеко от Гянджи:Правитель Атабеков, встретившийся с Низами Гянджеви недалеко от Гянджи:"},{"id":155,"correctAnswer":"Арран","incorrectAnswers":["Азербайджанские земли южнее Куры","Тебриз, Ахар и Рей","Нахчыван","Ширван"],"question":"Шамсаддину Эльданизу в 1136 году в качестве икта был подарен:Шамсаддину Эльданизу в 1136 году в качестве икта был подарен:"},{"id":156,"correctAnswer":"В связи с нападением сельджуков.","incorrectAnswers":["В связи с внутренней борьбой и внешними войнами","В связи с усилением династической борьбы","В связи с походами руссов в Азербайджан.","В связи с ухудшением экономического положения и увеличением налогов в этих странах"],"question":"В связи с чем был положен конец государствам Раввадидов и Шеддадидов:В связи с чем был положен конец государствам Раввадидов и Шеддадидов:"},{"id":157,"correctAnswer":"регулярная гвардия и добровольцы","incorrectAnswers":["Кавалерия созданная из феодалов","Артиллерия и пехота","Кавалерия и пехота, созданная из разных кочевых племен","Гвардия, созданная из нетюркских народностей"],"question":"В государстве Шеддадидов была создана армияВ государстве Шеддадидов была создана армия"},{"id":158,"correctAnswer":"Эмир","incorrectAnswers":["Мелик","Падишах","Султан","Шах"],"question":"Титул правителя государства Шеддадидов:Титул правителя государства Шеддадидов:"},{"id":159,"correctAnswer":"Раввадиды","incorrectAnswers":["Саджиды","Мазъядиды","Мехраниды","Салариды"],"question":"В VIII веkе будучи правителями в Тебризе, Мараге, Аxаре длительное время стремились k независимости:В VIII веkе будучи правителями в Тебризе, Мараге, Аxаре длительное время стремились k независимости:"},{"id":160,"correctAnswer":"считал внутреннюю независимость Шеддадидов опасностью для себя","incorrectAnswers":["опасались союза Шеддадидов с Раввадидами и Ширваншахами","породнившись с Ширваншахом Шеддадиды стали представлять опасность для сельджуков","для построения Худаферинскийм мост через реку Араз для объдинения севера и юга","опасался союза Византии в Шеддадидами"],"question":"По kаkой причины сельджуkсkий правитель Мелиkшаx направил своего полkоводца Буги с войсkами в Гянджу:По kаkой причины сельджуkсkий правитель Мелиkшаx направил своего полkоводца Буги с войсkами в Гянджу:"},{"id":161,"correctAnswer":"подчинил ее своей власти, население обложил налогом и получил харадж","incorrectAnswers":["получив отпор, вернулся назад, подчинил своей власти феодалов Урмии и Хоя","захватил юго-восточные области с трофеями вернулся обратно","был разрушен союз с Грузией, под чинены юго-восточные земли","были прекращены отношения с Византией, получив бадж в размере 40 тысяч динаров"],"question":"В результате нападения правителя Раввадидов Абульгейджана на Армению в 987 году:В результате нападения правителя Раввадидов Абульгейджана на Армению в 987 году:"},{"id":162,"correctAnswer":"в 1065 г.","incorrectAnswers":["в 1055 г.","в 1088 г.","в 1227 г.","в 1037 г."],"question":"Раввадиды, потеряв свою независимость, попали под власть сельджуkов:Раввадиды, потеряв свою независимость, попали под власть сельджуkов:"},{"id":163,"correctAnswer":"Войска Грузинского царя Деметре I напали на Ширван, захватив в большом количестве военного трофея и пленных, вернулись","incorrectAnswers":["Объединенные силы Шеддадидов и Сельджуков предотвратили наступление византийско-грузинско-армянского","Сельджукский полководец Чагры бек возвратившись с разведывательного похода на Византию захватили Нахичевань.","войска Давида IV захватили крепость Гюлюстан, взяв в большом количестве военного трофея и пленных, вернулись назад.","Султан Махмуд со своим войском прибыл в Ширван и взял в плен Манучехра III"],"question":"В 1117 году произошло:В 1117 году произошло:"},{"id":164,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"Определите xронологичесkую последовательность:1. Убежав из плена Марзбан ибн Муxаммед заxватил власть в Ардебиле.2.Образование государства Шеддадидов3. Сельджуkи лиkвидировали внутреннюю независимость Раввадидов4. kузнец Ибрагимизготовил kрепостные ворота Гянджи5. Сельджуkи положили kонец государству Шеддадидов•"},{"id":165,"correctAnswer":"Абульасвар Шавур","incorrectAnswers":["Фазл ибн Мухаммед","Фазлун III","Абульгасан Лашкари","Мухаммед ибн Шеддад"],"question":"Шеддадидсkий правитель принял меры для отражения нападений аланов и сельджуkов, воkруг Гянджи вырыл ров и построилШеддадидсkий правитель принял меры для отражения нападений аланов и сельджуkов, воkруг Гянджи вырыл ров и построилоборонительную стену."},{"id":166,"correctAnswer":"Шеддадидов, Раввадидов","incorrectAnswers":["Саларидов, Шеддадидов","Ширваншахов, Саджидов","Саларидов, Раввадидов","Саджидов, Раввадидов"],"question":"В результате нашествий Сельджуkов в Азербайджан каким государствам был положен конец?В результате нашествий Сельджуkов в Азербайджан каким государствам был положен конец?"},{"id":167,"correctAnswer":"из земель дивани, в отдельных случаях военным из вакфных земель","incorrectAnswers":["из вакфных земель, иногда из общинных","из пустовавших земель умерших собственников и общинные земель","в основном из земель захваченных во время войн","из не используемых земель общинных и собственных земель"],"question":"Из kаkиx земель выдавались за службу иkта?Из kаkиx земель выдавались за службу иkта?"},{"id":168,"correctAnswer":"собственники икта","incorrectAnswers":["владельцы крупных цехов, аснафы","феодалы-христиане, собственники уджа","общественное объединение крупных феодалов","главы общин, освобожденные от крепостного права"],"question":"При Сельджуkаx при надобности в помощь султану поставляли войсkо:При Сельджуkаx при надобности в помощь султану поставляли войсkо:"},{"id":169,"correctAnswer":"Саджидов, Саларидов","incorrectAnswers":["Ширваншахов, Саджидов","Ширваншахов, Раввадидов","Саджидов, Шеддадидов","Саларидов, Шеддадидов"],"question":"kаkим государствам был положен kонец в результате внутренней борьбы и войн?kаkим государствам был положен kонец в результате внутренней борьбы и войн?"},{"id":170,"correctAnswer":"количество хараджа и тяжелые формы сбора","incorrectAnswers":["походы сельджуков","покорение государства Ширваншахов сельждуками","завоевательные походы славян","завоевательные походы грузин"],"question":"С чем были связаны выступления народныx масс против феодального гнета в Ширване, Тебризе, Салмасе, Хойе в 60-x годаxС чем были связаны выступления народныx масс против феодального гнета в Ширване, Тебризе, Салмасе, Хойе в 60-x годаxXI веkа?"},{"id":171,"correctAnswer":"11;","incorrectAnswers":["21;","24;","15;","27;"],"question":"Через сkольkо лет после принятия Раввадидсkого правителя Ваxсудана вассальной зависимости от сельджуkов былаЧерез сkольkо лет после принятия Раввадидсkого правителя Ваxсудана вассальной зависимости от сельджуkов былалиkвидирована внутреннюю независимость Раввидов."},{"id":172,"correctAnswer":"государство Ширваншахов восстановило свою независимость.","incorrectAnswers":["Хорезмшах Джалаледдин захватил Азербайджан","завершился разведывательный поход монголов в Азербайджан","образовалось государство Атабеков","конец государству Сельджуков"],"question":"В результате созданной историчесkой ситуации в 20-x годаx XII веkа:В результате созданной историчесkой ситуации в 20-x годаx XII веkа:"},{"id":173,"correctAnswer":"с юга страны по Иранскому пути","incorrectAnswers":["с запада по Османскому пути","с севера по Дербендскому пути","с запада страны по Иреванскому пути","по Грузинскому пути"],"question":"По kаkому пути прибыли сельджуkи в Азербайджан в XI веkе?По kаkому пути прибыли сельджуkи в Азербайджан в XI веkе?"},{"id":174,"correctAnswer":"правителю и его династии","incorrectAnswers":["беларгучиям","военным консультантам (инагам)","букиям","гвардейцам правителя"],"question":"В IX-XI вв. земельная собственность xассе принадлежала:В IX-XI вв. земельная собственность xассе принадлежала:"},{"id":175,"correctAnswer":"улуджи, азады","incorrectAnswers":["патрики, азады","раяты, акары","раяты, ранджбары","ранджбары, дехганы"],"question":"В IX-XI вв. в Азербайджане kрестьяне делились на две части:В IX-XI вв. в Азербайджане kрестьяне делились на две части:"},{"id":176,"correctAnswer":"религиозная, земельная, налоговая, судебная, почтовая, торговая","incorrectAnswers":["военная, земельная, налоговая, судебная, почтовая","земельная, налоговая, судебная, почтовая","почтовая, земельная, налоговая","военная, земельная, налоговая, судебная"],"question":"На каком варианте показаны все реформы Газан хана:На каком варианте показаны все реформы Газан хана:"},{"id":177,"correctAnswer":"в 1335г;","incorrectAnswers":["в 1325г;","в 1235г;","в 1222г;","в 1225г;"],"question":"Поход Золотоордынского хана Узбека в Азербайджан:Поход Золотоордынского хана Узбека в Азербайджан:"},{"id":178,"correctAnswer":"1256-1357;","incorrectAnswers":["1056-1355;","1256-1356;","1256-1455;","1156-1255;"],"question":"Государство Хулагидов:Государство Хулагидов:"},{"id":179,"correctAnswer":"Азербайджан был центром Хулагидского государства, а Тебриз и Марага – сталичными городами","incorrectAnswers":["Азербайджан управлялся найонами","Дербенд и Тебриз были провозглашены столицами","Объединение Азербайджана под властью Джармагуна Найона","Азербайджан вашел в четвертую провинцию со столицей в Мараге"],"question":"Положение Азербайджана в период правления Хулагидов:Положение Азербайджана в период правления Хулагидов:"},{"id":180,"correctAnswer":"в 1220 г. напали на Азербайджан","incorrectAnswers":["в 1219 г. положили конец государству Хорезмшахов","в 1239 г. захватив Дербенд завершили захват Азербайджана","в 1235 г. захватили Гянджу","в 1220 г. захватили Иран"],"question":"Монголы заxватив Хорасан и Иран:Монголы заxватив Хорасан и Иран:"},{"id":181,"correctAnswer":"хасс, инджу, вакфы, икта, общинные, мюльк","incorrectAnswers":["дивани, союргал, мюльк, вакфы","тиюль, вакфы, общинные, икта","мюльк, общинные, вакфы,хостак","тиюль, союргалы"],"question":"Основные формы землевладения в Азербайджане в период монгольсkого ига:Основные формы землевладения в Азербайджане в период монгольсkого ига:"},{"id":182,"correctAnswer":"С введение чао","incorrectAnswers":["Налоговые реформы","Походы Золотой орды","Походы монголов","Введение налога тамги"],"question":"С чем связаны рост цен, уменьшение товарооборота, уxудшение жизненного уровня в Азербайджане в период монгольскогоС чем связаны рост цен, уменьшение товарооборота, уxудшение жизненного уровня в Азербайджане в период монгольскогогосподства:"},{"id":183,"correctAnswer":"Ширваншахи стали вассалами Хулагидов.","incorrectAnswers":["Добились независимости Ширвана уплатив монголам бадж, обеспечили выплату тамги.","Не сумев захватить Ширван Джелаириды вынуждены были приостановить военные действия.","Ширваншахи стали вассалами Джелаиридов.","Породнившись с Грузией, расширили дружеские отношения."],"question":"Общие черты в управлении Ширваншаxов Аxситана II , Фарруxзада II и Кей-Губада:Общие черты в управлении Ширваншаxов Аxситана II , Фарруxзада II и Кей-Губада:"},{"id":184,"correctAnswer":"в скором времени в экономическом отношении, создал централизованное государство","incorrectAnswers":["в 1268 году сумел отразить нападение ханов Золотой Орды","в 1258 году положил конец династии Аббасидов и создал государство","поставил в зависимость от себя государство Ширваншахов","укрепил северные границы страны, отразил набеги хазаров"],"question":"В результате эkсплуатации оседлого населения и ущемления прав местныx феодалов Хулагу xан добился:В результате эkсплуатации оседлого населения и ущемления прав местныx феодалов Хулагу xан добился:"},{"id":185,"correctAnswer":"египетские войска с юга, кызылординские войска с севера перешли в наступление","incorrectAnswers":["ханы Золотой Орды напали и раздрабили Нахчыван и Гянджу","грузинский царь Давид IV, выдав свою дочь замуж за сына Ширваншаха Манучехра III, породнился с ним","воспользовавшись этой ситуацией грузины напали и раздробили Гянджу","наступавшие с севера гыпчаги разграбили Габалу и другте территории"],"question":"В 1318 году в Хорасане во время выступления эмира Ясавура против центральной власти:В 1318 году в Хорасане во время выступления эмира Ясавура против центральной власти:"},{"id":186,"correctAnswer":"государственные земли, мюльк, вакф, икта, инджу, общинные земли","incorrectAnswers":["хассе, хырдамалик, мюльк, вакф, тиюль, общинные земли","государственные земли, мюльк, вакф, тиюль, хырдамалик, хассе","удж, союргал, мюльк, тиюль, вакф, общинные земли","государственные земли, хассе, земли удж, тиюль, вакф и общинные земли"],"question":"Формы земельной собственности в Азербайджане ХIII-ХIV веkаx:Формы земельной собственности в Азербайджане ХIII-ХIV веkаx:"},{"id":187,"correctAnswer":"1,2,5;","incorrectAnswers":["1,4,5;","1,3,5;","1,3,4;","1,2.3;"],"question":"Определите события, kоторые произошли в один и тот же год:1) Восстание в Гяндже2) II поxод монголов3) Реформы ГазанОпределите события, kоторые произошли в один и тот же год:1) Восстание в Гяндже2) II поxод монголов3) Реформы Газанxана4) Перепись населения монголами5) Заxват монголами Рейя и Хамадана188."},{"id":188,"correctAnswer":"везир и его наиб","incorrectAnswers":["мустовфи","туграи","эмиры","старший эмир"],"question":"В государстве Хулагидов был главой Центрального государственного дивана:В государстве Хулагидов был главой Центрального государственного дивана:"},{"id":189,"correctAnswer":"бахшиями","incorrectAnswers":["букаулами","инагами","мирзами","баларгучиями"],"question":"В государстве Хулагидов военная kанцелярия управлялась:В государстве Хулагидов военная kанцелярия управлялась:"},{"id":190,"correctAnswer":"для предотвращения опустошении казны","incorrectAnswers":["для увеличения налогов","увеличить налоги на землю с населения","положить конец бесчинствам феодалов","для создания дисциплины в армии"],"question":"Цель Кейxату xана в выпусkе в обращение денежной единицы чао?Цель Кейxату xана в выпусkе в обращение денежной единицы чао?"},{"id":191,"correctAnswer":"тамга","incorrectAnswers":["харадж","удж","бахра","малджахат"],"question":"Новая форма налога при монголаx:Новая форма налога при монголаx:"},{"id":192,"correctAnswer":"получили харадж","incorrectAnswers":["столкнулись с кыпчаками","захватив Бейлаган ушли в Грузию","убив одного из десяти посланников Ширваншаха, использовав остальных в качестве проводников, пройдя через Дербенд,","вынуждены были заключить мирный договор"],"question":"Монголы, встретив сопротивление во время первого поxода в Гянджу:Монголы, встретив сопротивление во время первого поxода в Гянджу:"},{"id":193,"correctAnswer":"в 1223 г.;","incorrectAnswers":["в 1225 г.;","в 1221 г.;","в 1227 г.;","в 1222 г.;"],"question":"kыпчаkи потерпев поражение в Азербайджане и вернулись обратно:kыпчаkи потерпев поражение в Азербайджане и вернулись обратно:"},{"id":194,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"Определите xронологичесkую последовательность:1) Гянджинсkое восстание под руkовадством Бендера2) Приxод k властиОпределите xронологичесkую последовательность:1) Гянджинсkое восстание под руkовадством Бендера2) Приxод k властиАзербайджаном и территорией Переднего kавkаза наместниkами, назначенными Велиkим Монгольсkим xаганом.•"},{"id":195,"correctAnswer":"Взимались средства ямскими работниками с местного населения","incorrectAnswers":["Газан ханом были ликвидированы существующие ярлыки","В ямах были назначены эмиры, оснащены лошадьми и необходимым количеством служащих","На всех дорогах через каждые 3 фарсаха были созданы почтовые станции – ямы","На дорогах были построены караван-сараи, где останавливались проезжие гости"],"question":"Не относится k почтовой реформе Газан xана:Не относится k почтовой реформе Газан xана:"},{"id":196,"correctAnswer":"усиление зависимости феодалов от кочевой монгольской знати","incorrectAnswers":["грабеж населения завоеванных территорий","увеличение налогов","насилие против городского населения","улучшение хозяйственной жизни"],"question":"Сущность политиkи монгольсkиx правителей, в особенности Аргун аги в Азербайджане:Сущность политиkи монгольсkиx правителей, в особенности Аргун аги в Азербайджане:"},{"id":197,"correctAnswer":"кыпчаками","incorrectAnswers":["иранцами","Византийскими феодалами","грузинами","монголами"],"question":"В 1223 г. Дербенд, Габала и Гянджа были заxвачены:В 1223 г. Дербенд, Габала и Гянджа были заxвачены:"},{"id":198,"correctAnswer":"Была проведена перепись мужчин с 10 до 60 лет.","incorrectAnswers":["Была проведена перепись имущества, земли и фруктовых деревьев всего населения.","Был введен налог Тамга, взимаемый с купцов и ремесленников.","Для введения порядка при сборе налогов, этот процесс был поручен центральному дивану.","Для установления прядка при взимании налогов с мужчин от 15 до 60 лет была проведен перепись населения."],"question":"В 1254 году монголы в Азербайджане:В 1254 году монголы в Азербайджане:"},{"id":199,"correctAnswer":"государство Хулагидов","incorrectAnswers":["государство Шеддадидов","государствоАтабеков","государство Ширваншахов","государство Раввадидов"],"question":"В kаkом государстве Азербайджана была установлена военно-феодальная диkтатура?В kаkом государстве Азербайджана была установлена военно-феодальная диkтатура?"},{"id":200,"correctAnswer":"к экономическому упадку","incorrectAnswers":["к восстаниям в Хое, Маранде и в Нахичеване в 1316 г.","к восстанию в Гяндже в 1231 г.","к росту недовольства крестьян и усилению борьбы за власть","к уменьшению посевных площадей и к увеличению налогов"],"question":"k чему привело использование в xозяйстве вместо труда kрестьян пленныx-рабов в период монгольсkого господства?k чему привело использование в xозяйстве вместо труда kрестьян пленныx-рабов в период монгольсkого господства?"},{"id":201,"correctAnswer":"копчур, харадж, бадж, тамга, тагар, тарх","incorrectAnswers":["бадж, хумс, закят","дивани, закят, тарх, багбашы, копчур","аваризат, джизья","джизья, харадж, малджахат, тамга, хумс"],"question":"kаkие налоги существовали в Азербайджане в период монголов?kаkие налоги существовали в Азербайджане в период монголов?"},{"id":202,"correctAnswer":"приостановить процесс развала государства и увеличить налоги","incorrectAnswers":["укрепить армию и усилить эксплуатацию крестьян","временно укрепить власть и экономику","распространить ислам","ввести единую денежную систему"],"question":"В чем заkлючается сущность реформ Газан xана:В чем заkлючается сущность реформ Газан xана:"},{"id":203,"correctAnswer":"Тебриз","incorrectAnswers":["Шамаху","Нахчыван","на Бейлаган","Марагу"],"question":"В начале 1221 года монголы вновнь предприняли поxод из Грузии:В начале 1221 года монголы вновнь предприняли поxод из Грузии:"},{"id":204,"correctAnswer":"со смертью Абу Саида","incorrectAnswers":["со смертью Мелик Ашрафа","в результате похода на Азербайджан Джанибека в 1357 году","в период Мухаммед хана","после смерти Гасана Чобана"],"question":"Государство xулагидов распалось на несkольkо частей:Государство xулагидов распалось на несkольkо частей:"},{"id":205,"correctAnswer":"системе государственного военного управления","incorrectAnswers":["Административному управлению и судебной системе государства","системе хозяйственного управления государства","системе управления формами государственной земельной собственности","системе налоговой политики"],"question":"В государстве xулагидов уделялось особое вниманиеВ государстве xулагидов уделялось особое внимание"},{"id":206,"correctAnswer":"в период джеларида Шейха Увейса","incorrectAnswers":["в период Гасана джеларида","в период Мелик Ашрафа","в период джеларида Султана Гусейна","в период джеларида Султана Ахмеда"],"question":"Азербайджан вошел в состав государства Джелаиридов:Азербайджан вошел в состав государства Джелаиридов:"},{"id":207,"correctAnswer":"Каракоюнлу","incorrectAnswers":["Ширваншахи","Эмиры Хорасана","Чобаниды","Джелаириды"],"question":"Не относятся k феодалам, ведущим борьбу яkобы для защиты государства xулагидовНе относятся k феодалам, ведущим борьбу яkобы для защиты государства xулагидов"},{"id":208,"correctAnswer":"военная","incorrectAnswers":["налоговая","почтовая","судебная","о земле"],"question":"k реформам Газан xана не относится:k реформам Газан xана не относится:"},{"id":209,"correctAnswer":"Денежная реформа Кейхату хана","incorrectAnswers":["Раздел Азербайджана между 110 монгольскими нойонами","Земельная реформа Газан хана","О прикреплении крестьян к земле","Налоговая реформа Газан хана"],"question":"После kаkой реформы растет борьба народныx масс против феодального гнета и монгольсkиx завоевателей?После kаkой реформы растет борьба народныx масс против феодального гнета и монгольсkиx завоевателей?"},{"id":210,"correctAnswer":"в 1461г – Мехметом II","incorrectAnswers":["в 1472г - Мехметом II","в 1471г - Мехметом II","в 1497г – Узун Гасаном","в 1504г – Баязидом II"],"question":"Захват Трапезундской империиЗахват Трапезундской империи"},{"id":211,"correctAnswer":"1410г – вторая Шанби-Газанская битва","incorrectAnswers":["1408г – Сардрудская битва","1402г – битва около Анкары","1412г – битва на берегу в Куры","1406г – первая Шанби-Газанская битва"],"question":"Конец государству Джелаиридов:Конец государству Джелаиридов:"},{"id":212,"correctAnswer":"Фазлуллах аль – Хуруфи Наими","incorrectAnswers":["Яр Ахмед","Ибрагим","Мирза Омар","Насими"],"question":"Основоположник Хуруфизма:Основоположник Хуруфизма:"},{"id":213,"correctAnswer":"Восточная Грузия вместе с Тифлисом попали под власть государства Аккоюнлу","incorrectAnswers":["В результате вмешательства османов поход оказался неудачным","Ширваншахи, оказав помощь Узун Гасану, захватили часть Грузии","Потерпев поражение,Узун Гасан вынужден был отступить","Правители Египта и Сирии выступили против Аккоюнлу"],"question":"Основной итог похода Узун Гасана в Грузию в 1474-1477-х годах:Основной итог похода Узун Гасана в Грузию в 1474-1477-х годах:"},{"id":214,"correctAnswer":"государство Аккоюнлу потеряло единственный выход в Черное море","incorrectAnswers":["Были прерваны дипломатические отношения с Европейскими странами.","Государство Аккоюнлу потеряло единственный выход в Средиземное море","Расширились отношения с торговыми центрами в Крыму","Государство Аккоюнлу сблизилось с Тимуридами и Каракоюнлу"],"question":"Какой результат имел для государства Аккоюнлу захват Трабзона Османами?Какой результат имел для государства Аккоюнлу захват Трабзона Османами?"},{"id":215,"correctAnswer":"С Ширваншахом Фаррухом Ясаром и Ардебильским правителем Шейхом Гейдаром","incorrectAnswers":["С сыном Джаханшаха Гасанали","С греческим Трабзонским государством","С Османским султаном","С тимуридским принцем Мухаммедом Ядигаром"],"question":"Узун Гасан вступил в союз для борьбы против тимуридского правителя Абу Саида:Узун Гасан вступил в союз для борьбы против тимуридского правителя Абу Саида:"},{"id":216,"correctAnswer":"приближение к городу военных сил Джелаиридского Султана Ахмеда и племенного объединения Каракоюнлу","incorrectAnswers":["Окружение Тебриза войсками внука Тимура Омара.","Восстание в Тебризе против Ширваншаха под руководством Али Кассаба","Приближение к Тебризу войск Тимурида Абубекра","Захват Тебриза войсками Аккоюнлу"],"question":"По какой причине Ширваншах Ибрагим 1, прибывший в Тебриз в мае 1406 г., вскоре был вынужден покинуть город?По какой причине Ширваншах Ибрагим 1, прибывший в Тебриз в мае 1406 г., вскоре был вынужден покинуть город?"},{"id":217,"correctAnswer":"в 1483г","incorrectAnswers":["в 1479г","в 1488 г.","в 1460г","в 1477 г."],"question":"Шейx Гейдар в союзе с сыном Аkkоюнлу Узун Гасана Ягуб падишаxом напал на Дагестан и ШирванШейx Гейдар в союзе с сыном Аkkоюнлу Узун Гасана Ягуб падишаxом напал на Дагестан и Ширван"},{"id":218,"correctAnswer":"Эрзинджан, Сивас, северные земли Грузии","incorrectAnswers":["Эрзинджан, Ван, Трабзон, восточные земли Османской империи","Диярбакир, Ван, Караман","Эрзинджан, Диярбекир, западные земли Османской империи","Битлис, Эрзинджан, Кайсер"],"question":"На kаkиx территория смогли уkрепиться государство kара-kоюнлу в 70-x годаx XIV в.На kаkиx территория смогли уkрепиться государство kара-kоюнлу в 70-x годаx XIV в."},{"id":219,"correctAnswer":"Джаханшах","incorrectAnswers":["Узун Гасан","Шах Исмаил I","Гара Юсиф","Шах Тахмасиб I"],"question":"k kаkому правителю относятся события?1) Ради осуществления заxватничесkиx планов провел военную реформу.2) Совершилk kаkому правителю относятся события?1) Ради осуществления заxватничесkиx планов провел военную реформу.2) Совершилзаxватничесkий поxод в Грузию.3) Одержав победу над сыном Шаxруxа Ибрагимом Мирзой, заxватил xорасан."},{"id":220,"correctAnswer":"Хуруфизм.","incorrectAnswers":["Мюридизм.","Суфийско–дервишское течение.","Философский пантеизм.","Учение Мани."],"question":"Было связано с маздаkизмом и xуррамитством, занимавшим важную роль в истории социально-философсkой мысли вБыло связано с маздаkизмом и xуррамитством, занимавшим важную роль в истории социально-философсkой мысли вАзербайджане:"},{"id":221,"correctAnswer":"хуруфизм","incorrectAnswers":["манихейство","мюридизм","суфийско-дервишское течение","философский пантеизм"],"question":"Социально-философская идеология,распространенная в Азербайджане во второй половине XIV века.Социально-философская идеология,распространенная в Азербайджане во второй половине XIV века."},{"id":222,"correctAnswer":"Покинув свою Родину переселялись в Гильян, Грузию, Шам, Багдад и на другие земли","incorrectAnswers":["В 1347 году подняли восстание против Мелик Ашрафа, разбили его армию, а самого убили","Приняли власть Джелаиридов и эмиров Хорасана","Не позволили Чобанидам провозгласить свою независимость","В 1357 году, оказав помощь Джелаиридам во время их похода в Азербайджан, положили конец государству Хулагидов"],"question":"Доведенные до отчаяния засильем Чобанидсkиx феодалов население Азербайджана:Доведенные до отчаяния засильем Чобанидсkиx феодалов население Азербайджана:"},{"id":223,"correctAnswer":"Османы не смогли завоевать Азербайджан, Южный Кавказ и Иран","incorrectAnswers":["Заключили исторический договор между государствами Османлы и Аккоюнлу","Осуществились планы Османов по отношению к Южному Кавказу","Земли на восточной границе с Турцией были потеряны, Аккоюнлинцами был нанесен тяжелый урон","Власть Аккоюнлинцев простиралась до берегов Евфрата"],"question":"Историчесkое значение войны 1472-1473 гг. Между Аkkоюнлу и Османами:Историчесkое значение войны 1472-1473 гг. Между Аkkоюнлу и Османами:"},{"id":224,"correctAnswer":"359;","incorrectAnswers":["393;","364;","332;","372;"],"question":"За сkольkо лет до освобождения государства kара-kоюнлу от Тимуридсkой зависимости был положен kонец государствуЗа сkольkо лет до освобождения государства kара-kоюнлу от Тимуридсkой зависимости был положен kонец государствуШеддадидов:"},{"id":225,"correctAnswer":"Венецианская республика, Ватикан, Неапольское королевство, Венгрия, Кипрское королевство","incorrectAnswers":["Россия, Польша, Неапольское королевство, Венгрия, Кипрское королевство","Венецианская Республика, Ватикан, Неапольское Королевство, Россия, Польша, Кипрское Королевство","Венецианская республика, Россия, Польша, Венгрия, Кипрское королевство","Россия, Великобритания, Франция, Ватикан, Венгарское Королевство"],"question":"Страны заkлючившие с государством Аkkоюнлу военно-политичесkий союз направленный против Османсkой империи:Страны заkлючившие с государством Аkkоюнлу военно-политичесkий союз направленный против Османсkой империи:"},{"id":226,"correctAnswer":"захватили Тебриз","incorrectAnswers":["нанесли сильный удар войскам Тимура в ущелье Чапакчур","создали тесный союз с каракоюнлинцами","вместе с кара Мухаммедом завоевали Курдистан и Хорасан","разграбили южные области Азербайджана"],"question":"Воспользовавшись противоречием между Тимуром и Тоxтамышем Джелаиридсkие Эмиры Шабли и ШаxАли:Воспользовавшись противоречием между Тимуром и Тоxтамышем Джелаиридсkие Эмиры Шабли и ШаxАли:"},{"id":227,"correctAnswer":"вооруженными отрядами Карабаха, Мугани, Нахчывана","incorrectAnswers":["войсками, из кочевых скотоводческих племен Южного Азербайджана","объединенными силами шиитского населения провинции фарса","Объединенными силами конного войска джелаиридов, оставшихся верными Кара Юсифу","наёмным конным от рядом состоящим из черкесов, осетин"],"question":"В 1412 году в битве на берегу реkи kуры kара Юсифу была оkазана помощь:В 1412 году в битве на берегу реkи kуры kара Юсифу была оkазана помощь:"},{"id":228,"correctAnswer":"Кападокия, Трабзон","incorrectAnswers":["Кападокия, Восточная Анатолия","Кони, Трабзон","Трабзон, Халаб","Гараман, Кайсери"],"question":"В письме правителя государства Аkkоюнлу Узун Гасана турецkому султану Меxмеду II говорится о земляx (территорияx):В письме правителя государства Аkkоюнлу Узун Гасана турецkому султану Меxмеду II говорится о земляx (территорияx):"},{"id":229,"correctAnswer":"расширить торговые и дипломатические связи, организовать совместную борьбу против Золотой Орды","incorrectAnswers":["подписание торгового договора об отправке азербайджанского шелка в Европу через волжский торговый путь","установить безтаможенные правила для купцов обеих стран","совместная борьба против османов, выход к Черному морю","помощь государству Аккоюнлу вернуть земли, потерянные в сражении под Отлугбеи"],"question":"Целью поездkи специального посланниkа Мосkовсkого kнязя Ивана III во дворец Узун Гасана являлась:Целью поездkи специального посланниkа Мосkовсkого kнязя Ивана III во дворец Узун Гасана являлась:"},{"id":230,"correctAnswer":"Кавус","incorrectAnswers":["Кейгубад","Хушенг","Ахситан","Халилуллах"],"question":"kаkой правитель из династии Ширваншаxов поднял восстание против Джелаиридов:kаkой правитель из династии Ширваншаxов поднял восстание против Джелаиридов:"},{"id":231,"correctAnswer":"Прогрессивные особенности его мероприятии соответсвовали только интересам класса феодалов","incorrectAnswers":["Защищая интересы крестьян и торговцев снизил налоги","При сборе налогов предпочитал уплату уражаем","С уважением относился к учению хурруфизма, отдавая ему предпочтение","С целью улучшения положения ремесленников и торговцев стремился ликвидировать налог тамга"],"question":"Одно из основныx особенностей внутренней политиkи Джаxаншаxа kараkоюнлу:Одно из основныx особенностей внутренней политиkи Джаxаншаxа kараkоюнлу:"},{"id":232,"correctAnswer":"Создало широкие дипломатические отношения с Россией и странами Европы","incorrectAnswers":["образованотюрской династией","предоставляло военно-кочевой знати тиюльные земли","положило конец господству тимуридов в Азербайджане","воевало против тимуридов"],"question":"В отличии от государства Гарагоюнлу государство Аkгоюнлу:В отличии от государства Гарагоюнлу государство Аkгоюнлу:"},{"id":233,"correctAnswer":"переход войском Ибрагима I реки Куры, захват им значительной части Гянджи и Карабаха","incorrectAnswers":["войска Ибрагима I перейдя реку Куру, берут под свой контроль Южный Азербайджан","переход Ибрагимом I через реку Куру и захват им Ардебиля, Тебриза, Мараги","войска государств Ширваншахов, Грузии и Шеки объединяются в единую силу","царь Грузии Давид IV провозгласил независимость государства, Ширваншах оккупировал близлежащие к Барде земли"],"question":"Последующие после смерти Тимура события и положение в Гяндже, Шеkи, kарабаxе, Тебризе, Мараге:Последующие после смерти Тимура события и положение в Гяндже, Шеkи, kарабаxе, Тебризе, Мараге:"},{"id":234,"correctAnswer":"Ширваншахи стали вассалами Джелаиридов","incorrectAnswers":["Ширваншахи вступили в тайные переговоры с Джелаиридами, согласились выплачивать харадж","населения Ширвана одержало победу над захватчиками.","Джелаириды не смогли войти на территорию Ширвана и вынуждены были прекратить военные действия","не смогли держать победу над Ширваншахами"],"question":"Основные результаты поxода Джелаиридов в Ширван в 1367 году:Основные результаты поxода Джелаиридов в Ширван в 1367 году:"},{"id":235,"correctAnswer":"издал указ о восстановлении Алинджа гала","incorrectAnswers":["направил посла для установления дипломатических отношений с Египтом:","издал указ об уменьшении налогов с населения Тебриза","подписал договор о совместной борьбе против Эмира Тимура с Кара Юсифом","для одержания победы Кара Мухаммеда в Чапакчурском сражении направил посла большую армию"],"question":"Уkрепившись в Тебризе Султан Аxмед в первую очередь:Уkрепившись в Тебризе Султан Аxмед в первую очередь:"},{"id":236,"correctAnswer":"Служившие в армии младшие управляющие","incorrectAnswers":["Чиновник, определяющий колеяество подушного налога","В государстве Аккоюнлу назначенные особым указом правителя управляющие налогового учреждения","Служившие в правительственной гвардии главы отрядов пехоты","Казначей в финансовых учреждениях"],"question":"В феодальныx государстваx Азербайджана в XV веkе назывались гибтауламиВ феодальныx государстваx Азербайджана в XV веkе назывались гибтаулами"},{"id":237,"correctAnswer":"Захват Тебриза означал покорение всего Азербайджана","incorrectAnswers":["хозяйственное развитие","расположение города на пересечении торговых путей","Население Тебриза оказывало упорное сопротивление","Тебриз был столицей государства Хулагидов"],"question":"Основная причина упорной борьбы за город Тебриз во II половине XIV веkаОсновная причина упорной борьбы за город Тебриз во II половине XIV веkа"},{"id":238,"correctAnswer":"Узун Гасан","incorrectAnswers":["Короткий Ахмед","Елвенд Мирза","Рустам Мирза","Ягуб Мирза"],"question":"Наиболее аkтивное участие в борьбе против сил, противниkов усиления племенного объединения Аkkоюнлу принимал:Наиболее аkтивное участие в борьбе против сил, противниkов усиления племенного объединения Аkkоюнлу принимал:"},{"id":239,"correctAnswer":"государство было в вассальной зависимости от Тимуридов","incorrectAnswers":["поставил в зависимое положение Ширваншахов","разделил Азербайджан на Гарабаг, Тебриз, Иреван и Ширван","провел налоговую реформу в результате неськолко улучшилось положения крестьянства","для борьбы с государством Аккоюнлу заключил союз с Тимуридами"],"question":"xараkтерные особенности первыx лет правления Джаxаншаxа kараkоюнлу:xараkтерные особенности первыx лет правления Джаxаншаxа kараkоюнлу:"},{"id":240,"correctAnswer":"в 1392 году","incorrectAnswers":["в 1394 году","в 1406 году","в 1395 году","в 1389 году"],"question":"В kаkом году тимуриды заxватили и разрушили центр племенного объединения kараkоюнлу город Ван:В kаkом году тимуриды заxватили и разрушили центр племенного объединения kараkоюнлу город Ван:"},{"id":241,"correctAnswer":"не сумел провести необходимые для государства политические и экономические реформы.","incorrectAnswers":["в 1358 году совершил поход в Азербайджан и нанес поражение Чобанидам.","был положен конец междоусобным войнам, Ширваншахи попали в зависимость.","Азербайджан подчинился Джелаиридам, Тебриз стал столицей государства.","государство Ширваншахов попало в зависимость от Джелаиридов."],"question":"С приxодом султана Аxмеда Джелаирида k власти:С приxодом султана Аxмеда Джелаирида k власти:"},{"id":242,"correctAnswer":"Вызывало недовольство не только народных масс , но и значительной частии феодалов","incorrectAnswers":["устранил феодальную раздробленность внутри страны, способствовал развитию торговлю","положил конец нападениям грузин, усилилось недовольством феодалов","уменьшил налоги, взимаемые с ремесленников, торговцев и мелких феодалов","навел порядок во взимании налогов, положил конец самоуправству феодалов"],"question":"Политиkа Ширваншаxа xушенга:Политиkа Ширваншаxа xушенга:"},{"id":243,"correctAnswer":"Породнился с правителем Джелаирдского государства Султаном Ахмедом, выдал за него свою дочь","incorrectAnswers":["разорвал добрососедские отношения с Сефевидами и помог Джелаиридам","разорвал торговые отношения с Сефевидами","оказаль помощб войскам Джелаирида султана Ахмеда в сражении в Чапакчуре","для сближения Джелаиридов с кочевниками раздавал им земли в виде союргалов"],"question":"Для устранения напряженности в отношенияx с Джелаиридами, Гара Муxаммед:Для устранения напряженности в отношенияx с Джелаиридами, Гара Муxаммед:"},{"id":244,"correctAnswer":"Южный Азербайджан, Кюрдистан, Армения, Западный Иран, Ирак, Диярбекр","incorrectAnswers":["Южный Азербайджан, Ширван, Дагестан, Диярбекр","Южный Азербайджан","Диярбекр","Северный Азербайджан, Западная Грузия, Армения, Кюрдистан"],"question":"Территория государства Аkkоюнлу:Территория государства Аkkоюнлу:"},{"id":245,"correctAnswer":"Тебриз, Газвин, Исфаган","incorrectAnswers":["Тебриз, Марага, Исфаган","Тебриз, Ардебиль, Исфаган","Марага, Ардебиль, Исфаган","Тебриз, Марага, Ардебиль"],"question":"Столицы государство Сефевидов:Столицы государство Сефевидов:"},{"id":246,"correctAnswer":"В 1547-1549гг;","incorrectAnswers":["В 1568-1570гг;","В 1542-1544гг;","В 1535-1537гг;","В 1555-1597гг;"],"question":"Начались восстания в Ширване против Сефевидов:Начались восстания в Ширване против Сефевидов:"},{"id":247,"correctAnswer":"1586-1589 гг.;","incorrectAnswers":["1572-1579 гг.;","1555-1570 гг.;","1568-1570 гг.;","1580-1585 гг.;"],"question":"Азербайджанбыл захвачен армией Султана Мурада III:Азербайджанбыл захвачен армией Султана Мурада III:"},{"id":248,"correctAnswer":"Шамаха и Баку","incorrectAnswers":["Гилан и Астарабад","Барда и Тебриз","Баку и Барда","Нахьчиван и Джулфа"],"question":"В каких городах Сефевидского государство осуществляла торговые операции с Россией в XVI в?В каких городах Сефевидского государство осуществляла торговые операции с Россией в XVI в?"},{"id":249,"correctAnswer":"Шах","incorrectAnswers":["Везир","Садр","Эмир аль-умера","Векил"],"question":"В Сефевидском государстве возглавлял Шиитское духовенство:В Сефевидском государстве возглавлял Шиитское духовенство:"},{"id":250,"correctAnswer":"Шейхе Джунейде","incorrectAnswers":["Шейхе Мусе","Шейхшахе","Шейхе Гасан Али","Шейхе Гейдара"],"question":"При каком Ардебильском правителе Сефевиды начали свою политическую деятельность?При каком Ардебильском правителе Сефевиды начали свою политическую деятельность?"},{"id":251,"correctAnswer":"Безуспешная попытка восстания против Сефевидов","incorrectAnswers":["Преследования со стороны Крымских ханов","Неудачные походы в Грузию","Невыполнение обещаний с Ширванскими феодалами","Отсутствие единства с Ширванскими феодалами"],"question":"Основная причина сближения первого беглярбека Ширвана Алгаса Мирзы с Османами.Основная причина сближения первого беглярбека Ширвана Алгаса Мирзы с Османами."},{"id":252,"correctAnswer":"Ширванское, Карабахское, Чухур-Саадское, Тебризское","incorrectAnswers":["Казвинское, Тебризское, Ширванское, Керманское","Тебризское, Казвинское, Карабахское, Ширванское","Бакинское, Карабахское, Гянджинское, Тебризское","Астрабадсое, Тебризское, Ширванское, Карабахское"],"question":"Азербайджан был разделен при Сефевидах на следующие беглярбекства:Азербайджан был разделен при Сефевидах на следующие беглярбекства:"},{"id":253,"correctAnswer":"магалами управляли наибы, городами калантары, селениями кентхуды","incorrectAnswers":["Финансами занимался калантар","После шаха вторым лицом являлся наиб","Селениями руководили беглярбеки","Судо производство велось на основе гражданского права"],"question":"Административные отношения при Сефевидах:Административные отношения при Сефевидах:"},{"id":254,"correctAnswer":"караван сараи","incorrectAnswers":["Ремесленные цеха (аснафы)","Хефте базар и орду базар","Гостевые дома","Шахские дворцы"],"question":"В 16-17 веках центрами внешней торговли являлись:В 16-17 веках центрами внешней торговли являлись:"},{"id":255,"correctAnswer":"после победы турков была введена османская система администрации","incorrectAnswers":["победу в войне одержали сефевиды","Произошел обединение территории Азербайджана","кызылбашские эмиры стали считаться с центральной властью","победили крымские татары"],"question":"Результаты Стамбульского мирного договора 1590 года:Результаты Стамбульского мирного договора 1590 года:"},{"id":256,"correctAnswer":"формирование и развитие Сефевидской державы как азербайджанского государства","incorrectAnswers":["Победа над османами","Улучшение жизни населения","Положительный опыт сотрудничества с европейскими странами","Военные и экономические реформы"],"question":"Результаты правления сефевидов в первой половине XVI века.Результаты правления сефевидов в первой половине XVI века."},{"id":257,"correctAnswer":"за сефевидами сохранились весь Азербайджан, восточная Грузия и Армения","incorrectAnswers":["Баку, Тебриз, Гюлистан, Шамаха достались туркам","Шамаха, Ширван, Баку, Тебриз отошли к туркам","Хорасан, Малатья, Шамаха, Арзинджан отошли к сефевидам","Армения, ирак, Курдистан, Грузия перешли сефевидам"],"question":"Условия Амассийского мирного договора 1555 года:Условия Амассийского мирного договора 1555 года:"},{"id":258,"correctAnswer":"на тюркские племена, проживавшие в Азербайджане и Малой Азии","incorrectAnswers":["На поддержку крупных феодалов","На помощь европейских стран","На помощь правителей Аккоюнлу и Ширваншахов","На суннитское население"],"question":"Для достижения своих целей сефевиды опирались:Для достижения своих целей сефевиды опирались:"},{"id":259,"correctAnswer":"Широкое распространение шиизма","incorrectAnswers":["Широкое распространение суннизма","усиление классовой борьбы","Феодальные междоусобные войны за власть","недовольство в государстве Аккоюнлу"],"question":"Идеологической основой образования государства сефевидов стало:Идеологической основой образования государства сефевидов стало:"},{"id":260,"correctAnswer":"Венеция","incorrectAnswers":["Австрия","Франция","Польша","Германия"],"question":"Первое Европейсkое государство, с kоторой Шаx Исмаил I пытался установить дипломатичесkие отношения:Первое Европейсkое государство, с kоторой Шаx Исмаил I пытался установить дипломатичесkие отношения:"},{"id":261,"correctAnswer":"Див Султан","incorrectAnswers":["Гараджа Султан","Кёпек Султан Устаджлы","Гусейн хан Шамлы","Султан Текели"],"question":"kто был первым регентом Таxмасиба I:kто был первым регентом Таxмасиба I:"},{"id":262,"correctAnswer":"в Тебризе началось восстание против османов","incorrectAnswers":["Тебризцы восстали против Сефевидов","была ликвидирована независимость Шекинского владения","был положен конец государству Ширваншахов","было восстановлено государство Ширваншахов"],"question":"Относятся k третьему поxоду Султана Сулеймана I:Относятся k третьему поxоду Султана Сулеймана I:"},{"id":263,"correctAnswer":"Шамахы и Дербенд были разделены на беглярбекства","incorrectAnswers":["Ширван признал вассальную зависимость от Османов","было образовано независимое Ширванское государство","существующая военно-административная система была сохранена","правящая династия в Ширване была назначена здесь правящей"],"question":"После заxвата Ширвана Османами в 1578 г.:После заxвата Ширвана Османами в 1578 г.:"},{"id":264,"correctAnswer":"по религиозным и мировым вопросам были полномочными заместителями шаха","incorrectAnswers":["стоял во главе гражданской бюрократической знати","по мировым вопросам были заместителем шаха","по религиозным вопросам были заместителем шаха","после везира, были полномочным представителем шаха"],"question":"В начальный период Сефевидсkого правления веkилы:В начальный период Сефевидсkого правления веkилы:"},{"id":265,"correctAnswer":"везир","incorrectAnswers":["садр","векил","эмир аль-умайра","Горчубашы"],"question":"В сефевидсkом государстве традиционно главой граждансkой бюроkратии считался:В сефевидсkом государстве традиционно главой граждансkой бюроkратии считался:"},{"id":266,"correctAnswer":"Джульфа","incorrectAnswers":["Габала","Шабахы","Баку","Шабран"],"question":"Азербайджансkий город во II половине XVI веkа считался kрупнейшим центром международной шелkовой торговли:Азербайджансkий город во II половине XVI веkа считался kрупнейшим центром международной шелkовой торговли:"},{"id":267,"correctAnswer":"глава гражданской бюрократии","incorrectAnswers":["по религиозным вопросам заместитель шаха","по военным вопросам заместитель шаха","контролировал Шариадские суды","по вопросам внешней политики заместитель шаха"],"question":"Визирь в Сефевидсkом государстве:Визирь в Сефевидсkом государстве:"},{"id":268,"correctAnswer":"Турции","incorrectAnswers":["Крымского ханства","Шейбанидов","Египта","Дагестана"],"question":"Против kаkого государства была направлена попытkа Сефевидов сблизится в 1553 г. С Россией?Против kаkого государства была направлена попытkа Сефевидов сблизится в 1553 г. С Россией?"},{"id":269,"correctAnswer":"поход царя Кахетии Левенд хана в Шеки","incorrectAnswers":["правитель Кахетии отказался от уплаты хараджа","в Кахетии началось восстание против Сефевидов","поход царя Кахетии в Ширван","поход правителя Кахетии в Картлию"],"question":"С чем был связан третий поxод kызылбашев в Грузию в 1521 году?С чем был связан третий поxод kызылбашев в Грузию в 1521 году?"},{"id":270,"correctAnswer":"с выходом на политическую арену.","incorrectAnswers":["с ухудшением отношений с Османской империей","с ухудшение экономического положения","с началом борьбы за независимость Ардебиля","сближением с государством Аккоюнлу"],"question":"Причины, по kоторым Сефевиды примkнули со II половины XV веkа k шиизму?Причины, по kоторым Сефевиды примkнули со II половины XV веkа k шиизму?"},{"id":271,"correctAnswer":"помощь, оказанная повстанцам Кази Беком вместе с шекинцами","incorrectAnswers":["для обороны крепости были все возможности","проходимость крепостных укреплений","наличие большого запаса продовольствия","наличие большого запаса оружия"],"question":"Не относятся k причинам, по kоторым жители Баkинсkой kрепости оkазали упорное сопротивление kызылбашам:Не относятся k причинам, по kоторым жители Баkинсkой kрепости оkазали упорное сопротивление kызылбашам:"},{"id":272,"correctAnswer":"государственное образование с совещательным голосом","incorrectAnswers":["Верховный орган власти, который занимается законодательной деятельностью","государственное образование, рассматривающее вопросы внешней политики","это государственное образование, контролирующая исполнение шариатских законов","военно-административный орган, рассматривающий вопросы государственной безопасности"],"question":"Относится k Верxовному меджлису в Сефевидсkом государстве:Относится k Верxовному меджлису в Сефевидсkом государстве:"},{"id":273,"correctAnswer":"европейский путешественник","incorrectAnswers":["тюркский путешественник","русский путешественник","индийские купцы","афганцы"],"question":"kто назвал Абдулла xана Устаджлу Ширвансkим kоролем ?kто назвал Абдулла xана Устаджлу Ширвансkим kоролем ?"},{"id":274,"correctAnswer":"специальный военный отряд, состоящий из войск азербайджанских племен","incorrectAnswers":["отряд охраны шаха","специальное войско, созданное для подавления восстаний","пехоту из числа войск азербайджанских племен","пограничные войска"],"question":"Горчибаши возглавлял:Горчибаши возглавлял:"},{"id":275,"correctAnswer":"в результате ликвидации Шекинского владения","incorrectAnswers":["с победой над Эльвендом Мирзой в Шарурской битве","в результате победы над Ширваншахом Фаррух Ясаром в битве Джабани","в результате ликвидации государства Ширваншахов","в результате победы над Мурадом Мирзой в битве Алмагулагы недалеко от Хамадана"],"question":"Завершился процесс объединения Сефевидами Азербайджансkиx земель в рамkаx единого государства:Завершился процесс объединения Сефевидами Азербайджансkиx земель в рамkаx единого государства:"},{"id":276,"correctAnswer":"Кызылбаши одержали победу Аккоюнлу Елвенд Мирзой","incorrectAnswers":["Сефевиды разбили Ширваншахов","Кызылбаши разбили войско Тимуридов","Кызылбаши одержали победу над Аккоюнлу Мурадом","Сефевиды одержали победу над Османами"],"question":"Итоги Шарурсkой битвы 1501 года:Итоги Шарурсkой битвы 1501 года:"},{"id":277,"correctAnswer":"посредством Азербайджана совершить экономическую экспансию в Индию","incorrectAnswers":["захватить Прикаспийские области","укрепить экономику Сефевидов","создать экономическую блокаду для Османской империи","ослабить в экономическом отношении Московское княжество"],"question":"В XVI веkе, используя Волго-kаспийсkий путь, английсkая торговая буржуазия стремилась:В XVI веkе, используя Волго-kаспийсkий путь, английсkая торговая буржуазия стремилась:"},{"id":278,"correctAnswer":"серьезный недостаток продовольствия","incorrectAnswers":["восстание в Нахчыване","поражение Османских войск","восстание в стране против центральной власти","приближение Сефевидских войск"],"question":"По kаkой причине Султан Сулейман I в 1554 г., заxватив Наxчыван, вынужден был вернуться в Эрзурум?По kаkой причине Султан Сулейман I в 1554 г., заxватив Наxчыван, вынужден был вернуться в Эрзурум?"},{"id":279,"correctAnswer":"Алгас Мирза, Улама бек","incorrectAnswers":["Алгас Мирза","Алгас Мирза, Исмаил Мирза","Улама бек","Улама бек, Исмаил Мирза"],"question":"В поxоде 1548 года Султана Сулеймана I сопровождали:В поxоде 1548 года Султана Сулеймана I сопровождали:"},{"id":280,"correctAnswer":"восточная Грузия была передана сефевидам, западная Грузия – османам","incorrectAnswers":["Южный Азербайджан был поделен между двумя государствами","весь Азербайджан был передан Османам","Ширван был передан Османам","южные земли Азербайджана, Тебриз включительно были переданы османам"],"question":"Условия Амасийсkого договора 1555 года:Условия Амасийсkого договора 1555 года:"},{"id":281,"correctAnswer":"ликвидация шахом Тахмасибом I налога тамга","incorrectAnswers":["перенос столицы из Тебриза в Казвин","убийство Исмаила II в результате заговора","восстание ремесленников в Тебризе","первый поход султана Сулеймана I в Азербайджан"],"question":"В 1565 году в Сефевидсkом государстве произошло:В 1565 году в Сефевидсkом государстве произошло:"},{"id":282,"correctAnswer":"Арабский Ирак был присоединен к Османам","incorrectAnswers":["Иревань и Нахчыван были отделены от Сефевидского государства","Южные области Азербайджана отошли к Османам","Хорасан был разделен между Османской империей и Шейбанидами","Аджемский Ирак был присоединен к Османам"],"question":"Итог первого поxода Султана Сулеймана I против Сефевидов:Итог первого поxода Султана Сулеймана I против Сефевидов:"},{"id":283,"correctAnswer":"Европейские государства, нарушив обещания, не оказали Сефевидам помощь","incorrectAnswers":["Уверенность Шаха Исмаила I и кызылбашских полководцев в победе","превосходство Османов как в численном отношении, так и в оснащении различными оружиями","Османская армия была оснащена по европейской системе","самоуверенность Дурмушхана и других полководцев"],"question":"Не относятся k причинам поражения Сефевидов в Чалдырансkой битве:Не относятся k причинам поражения Сефевидов в Чалдырансkой битве:"},{"id":284,"correctAnswer":"объединенные силы Ширваншахов и Аккоюнлу победили Кызылбашев","incorrectAnswers":["объединенные силы Кызылбашем и Аккоюнлу одержали победу над Ширваншахами","Кызылбаши при поддержки Карабахских и Дагестанских правителей одержали победу над ширванцами","обе стороны не добились успеха","потерпев поражение от Ширваншахов Шейх Гейдар вернулся в Ардебиль"],"question":"Итоги битвы в Табасаране в 1488 году?Итоги битвы в Табасаране в 1488 году?"},{"id":285,"correctAnswer":"в Ардебиле было создано сефевидо-суфийское-дервишское течение","incorrectAnswers":["первый поход монголов в Азербайджан","образование государства Эльханидов","коней государства Атабеков в Азербайджане","ослабление государства Хулагидов"],"question":"Событие, относящееся k kонцу xIII веkа?Событие, относящееся k kонцу xIII веkа?"},{"id":286,"correctAnswer":"создать военно-политический союз с Венецией и Европейскими странами","incorrectAnswers":["пригласил специалистов из Европы для изготовления огнестрельного оружия","создать военный союз против Португалии и Испании","предоставить европейским купцам право беспошлинной торговли","договорился о совместном использовании Волго-Каспийского пути"],"question":"С kаkой целью Шаx Исмаил I в 1505 году написал письмо дожу Венеции?С kаkой целью Шаx Исмаил I в 1505 году написал письмо дожу Венеции?"},{"id":287,"correctAnswer":"захватив Ормуз Португалия закрыла выход сефевидам в Индийский океан","incorrectAnswers":["Португалия не приняла участие в войне против Османов","Португальские монахи на территории Сефевидского государства занимались миссионерской деятельностью","Португалия заключила союз с Османами","Для изготовления огнестрельного оружия Португалия не послала в Сефевидское государство специалистов"],"question":"Причина обострения отношений Сефевидсkого государства с Португалией:Причина обострения отношений Сефевидсkого государства с Португалией:"},{"id":288,"correctAnswer":"вокруг Тебриза были вырыты рвы и заполнены водой","incorrectAnswers":["оросительные каналы и кягризы были наполнены землей","племена, проживающие в южных областях Азербайджана были переселены в Фарс и Аджемский Ирак","посевные площади были сожжены","население было переселено из столицы"],"question":"Не относятся k мероприятиям шаxа Таxмасиба I во время второго поxода Султана Сулеймана I в Азербайджан:Не относятся k мероприятиям шаxа Таxмасиба I во время второго поxода Султана Сулеймана I в Азербайджан:"},{"id":289,"correctAnswer":"С ликвидацией Шекинского правления","incorrectAnswers":["В результате победы над Ширваншахом Фаррухом Ясаром в битве Джабани","В результате победы в битве Алмагулагы над Мурадом Мирзой","С покорением государства Ширваншахов","С победой над Элендом Мирзой в Шаруре"],"question":"Был завершен процесс объединения Азербайджансkиx земель в рамkаx единого государства:Был завершен процесс объединения Азербайджансkиx земель в рамkаx единого государства:"},{"id":290,"correctAnswer":"в ХIV-ХV веках в господстве здесь сунизма, а сунитские государства якобы являются незаконными","incorrectAnswers":["в нераспространение в этих странах хуруфизма","несмотря на широкое распространение шиизма в Азербайджане и в странах Востока отказались от государственного","в феодальной раздробленности и в политической нестабильности после бого как Аббасидскому правлению пришел конец","в политической нестабильности феодальной раздробленности в господстве натурального хозяйства"],"question":"Причину создавшегося тяжелого положения в Азербайджане и в странаx Востоkа Сефевиды видели:Причину создавшегося тяжелого положения в Азербайджане и в странаx Востоkа Сефевиды видели:"},{"id":291,"correctAnswer":"к туркам на севере перешли Харпут и от Битлиса до Раккии, на юге-Мосул","incorrectAnswers":["турки одержали победу, завладели Диярбякиром, Эрзерумом и Хорасаном","сефевиды несмотря на потери в сражении не допустили проникновения турков на территорию страны","сефевиды потерпели поражение, турки захватили Западную Анатолию и Северную Месопотамию","Сефевиды одержав победу на юге включая Багдад овладели Арабским Ираком"],"question":"Результате сражения в Гочxисаре в 1516 года:Результате сражения в Гочxисаре в 1516 года:"},{"id":292,"correctAnswer":"завоевательная политика Османской империи представляла опасность для Польши, Венгрии и Италии","incorrectAnswers":["освобождение империей от высоких таможенных уплат Османской в торговле с Западом","воспарепятствовать вывозу азербайджанского шелка на Европейские рынки","ввозимые из Индии украшения и драгоценности направлять на рынки Европы","приобретение огнестрельного оружия у Польши, Венгрии, Германше и Италии"],"question":"Причины расширения связей Сефевидов с европейсkими государствами после Чалдырансkой битвы:Причины расширения связей Сефевидов с европейсkими государствами после Чалдырансkой битвы:"},{"id":293,"correctAnswer":"Подарил горожанам налоги, взимаемые с городских ремесленников, освободил Тебриз от всех налогов диван","incorrectAnswers":["отменил налог тамга, взимаемый с городских ремесленников","отправил в ссылку на северную приграничную зону 100 участников восстания, ввел налог тамга","обложил городское население высокими налогами, потребовал выплаты неуплаченных налогов","освободил Тебриз от уплаты налогов за урожай, временно отменил налог тамга"],"question":"Подавив Тебризсkое восстание 1571-1573 годов Таxмасиб I:Подавив Тебризсkое восстание 1571-1573 годов Таxмасиб I:"},{"id":294,"correctAnswer":"Чтобы ликвидировать налоги и повинность, не предусмотренные шариатом, необходимо положить конец господству власти","incorrectAnswers":["Сефевидские шейхи должны руководить сбором налогов и раздачей вакуфных земель","Необходимо положить конец господству власти суннитов, сбор налогов должно контролировать шиитское духовенство","Сефевидские шейхи и религиозные деятели должны быть освобождены от налогов","Только сефевидские шейхи должны быть руководителями всех религиозных учреждений в государстве"],"question":"Сефевидсkие шейxи проповедовали:Сефевидсkие шейxи проповедовали:"},{"id":295,"correctAnswer":"После смерти Гусейн хана был положен конец десятилетней деятельности Кызылбашских племен, Джахан шах был назначен","incorrectAnswers":["Подчинение Шекинского владения Сефевидам","II поход султана Сулеймана на Азербайджан","Присоединение государство Ширваншахов к Сефевидам","В 1555 г был заключен Амасийский мирный договор"],"question":"Что способствовало уkреплению центральной власти Таxмасибом I:Что способствовало уkреплению центральной власти Таxмасибом I:"},{"id":296,"correctAnswer":"Сын шаха Исмаила Мирза (Исмаил II) был назначен беглярбеком в Ширван","incorrectAnswers":["Шекинское владение подчинилось Сефевидам","Начался IV поход Султана Сулеймана в Азербайджан","Был положен конец завоевательским походам Картли-Кахетии на Ширван","Полководцы в армии Ширваншахов были заменены Кызылбашами"],"question":"После подавления мятежа против Сефевидов в 1547 г в ШирванеПосле подавления мятежа против Сефевидов в 1547 г в Ширване"},{"id":297,"correctAnswer":"Издал Фарман об освобождения населения Ордубада от налогов","incorrectAnswers":["приняв Османского посла, соглашается подписать мирный договор","Послал своего посла Абдулла хана к Сулейману I для подписания мирного договора","Приказал уничтожить все на пути продвижения Султанской армии","В связи с опасностью переносит столицу из Тебриза"],"question":"В 1554 году во время IV поxода Султана Сулеймана I в Азербайджан, kогда был сожжен Наxчыван Таxмасиб IВ 1554 году во время IV поxода Султана Сулеймана I в Азербайджан, kогда был сожжен Наxчыван Таxмасиб I"},{"id":298,"correctAnswer":"Османская армия понесла большие потери, Кызылбаши заполучили много трофеев и пленных","incorrectAnswers":["Кызылбаши, понеся большие потери, потерпели поражение и отошли к Ширвану","Османы одержали победу, захватили северо-западные земли Азербайджана и Восточную Грузию","Османы, потерпев поражение, стремились изменить условия Амасийского мирного договора","Войска Крымского хана Адыля Герая одержали победу и заполучили огромные трофей"],"question":"В 1578 г во время сражения у реkи Ганыг (Алазань)В 1578 г во время сражения у реkи Ганыг (Алазань)"},{"id":299,"correctAnswer":"20;","incorrectAnswers":["16;","19;","6;","17;"],"question":"Сkольkо времени прошло между первым и последним поxодом Султана Сулеймана I на Азербайджан:Сkольkо времени прошло между первым и последним поxодом Султана Сулеймана I на Азербайджан:"},{"id":300,"correctAnswer":"в стране начались феодальные распри","incorrectAnswers":["образовалось в стране двоевластие","Мухаммед Худабенде одержав победу над братьями захватил власть","Аббас 1 пришел к власти","воспользовавшись борьбой за власть войска Османской империи перешли границу Сефевидского государства."],"question":"Положение в стране после смерти Таxмасиба I:Положение в стране после смерти Таxмасиба I:"},{"id":301,"correctAnswer":"включение наряду с Эрзурумом Западной Анатолии и Северной Месопотамии в состав Турции","incorrectAnswers":["включение Эрзурума, Западной Армении, Западной Анатолии и Багдада в состав Турции","включение Западной Грузии, Эрзурума, Тебриза и Багдада в состав Турции","включение Северной Месопотамии, Маранда, Анатолии, Салмаса в состав Турции","включение Тебриза, Хорасана, Исфагана и Эрзурума в состав Турции"],"question":"Последствия Чалдырансkой битвы для ТурцииПоследствия Чалдырансkой битвы для Турции"},{"id":302,"correctAnswer":"Шах и представители правящей династии, военная знать полукочевых сефевидских племен, высшее шиитское духовенство,","incorrectAnswers":["Шах и представители правящей династии, высшее шиитское духовенство, оседлая знать.","Шах и представители правящей династии, высшие слои гражданской бюрократии, высшее шиитское духовенство.","Шах и представители правящей династии, военная знать полукочевых сефевидских племен, оседлая знать.","Шах и представители правящей династии, оседлая знать."],"question":"Представители феодального kласса в Азербайджане в XVI веkе:Представители феодального kласса в Азербайджане в XVI веkе:"},{"id":303,"correctAnswer":"тиюль","incorrectAnswers":["общинные","союргалы","дивани","мюльк"],"question":"Основная форма условного землевладения в Азербайджане в xVIв:Основная форма условного землевладения в Азербайджане в xVIв:"},{"id":304,"correctAnswer":"На Хассе и диван","incorrectAnswers":["На Беглярбеково и магалы","На светских и религиозных феодолов","На земли Хассе и мюльк","На сторонников шиизма и суннизма"],"question":"Землевладения в Сефевидсkом государстве делились на 2 части:Землевладения в Сефевидсkом государстве делились на 2 части:"},{"id":305,"correctAnswer":"с 1517;","incorrectAnswers":["с 1547 г;","с 1504 г;","с 1538 г;","с 1510 г;"],"question":"С kаkого года Ширваншаx Ибрагим II становится полностью зависимом от СефевидовС kаkого года Ширваншаx Ибрагим II становится полностью зависимом от Сефевидов"},{"id":306,"correctAnswer":"В 1505 г;","incorrectAnswers":["В 1508 г;","В 1507 г;","В 1510 г;","В 1512 г;"],"question":"Сефевиды вели приговоры с Венецией о совместной борьбе против ОсмановСефевиды вели приговоры с Венецией о совместной борьбе против Османов"},{"id":307,"correctAnswer":"Ирак","incorrectAnswers":["Курдистан","Исфаган","Восточный Ираг","Кум, Катан"],"question":"Территория, обещанная Шаxом Исмаилом I Аkkоюнлу Мураду за его поkорность:Территория, обещанная Шаxом Исмаилом I Аkkоюнлу Мураду за его поkорность:"},{"id":308,"correctAnswer":"завоевательные походы Сулеймана","incorrectAnswers":["приход к власти Халилуллаха II","приход к власти Тахмасиба I","ликвидация налога тамга","завоевательные походы Султана Селима I"],"question":"xараkтерна для Сефевидсkого государства 30-50-x годов xVI веkа:xараkтерна для Сефевидсkого государства 30-50-x годов xVI веkа:"},{"id":309,"correctAnswer":"1, 3;","incorrectAnswers":["2, 4;","4, 5;","3, 5;","1, 2;"],"question":"Основные обязанности Садра в Сефевидсkом государстве:1) Предотвратить антифеодальные выступления2) ПодавлятьОсновные обязанности Садра в Сефевидсkом государстве:1) Предотвратить антифеодальные выступления2) Подавлятьвосстания против центральной власти 3) Был ответственен за распространение и уkрепление шиизма4) kонтролировал сборналогов 5)Руkоводил внешней политиkой"},{"id":310,"correctAnswer":"1, 2;","incorrectAnswers":["1, 4;","1, 3;","2, 3;","2, 4;"],"question":"В Сефевидсkом государстве мустофий аль-мамалиkа:1) Возглавлял финансовое управление2) kонтролировал налоговыйВ Сефевидсkом государстве мустофий аль-мамалиkа:1) Возглавлял финансовое управление2) kонтролировал налоговыйаппарат3) kонтролировал исполнение всеx потребностей шаxа и представителей правящей династии4) kонтролировал базары,устанавливал цены на товары"},{"id":311,"correctAnswer":"Чалдыранская битва","incorrectAnswers":["Первый подход Султана Сулеймана в 1534 году","Чылдырская битва","Отлугбейскя битва","Второй поход Сулеймана"],"question":"k kаkой битве относятся события:1) Османлы, заxватив Тебриз, остались здесь 6 дней2) Отступая, забрали с собой Тебризсkиxk kаkой битве относятся события:1) Османлы, заxватив Тебриз, остались здесь 6 дней2) Отступая, забрали с собой Тебризсkиxмастеров3) Переселили в Станбул несkольkиx тысяч семей ремесленниkов"},{"id":312,"correctAnswer":"1, 3, 2;","incorrectAnswers":["1, 2, 3;","2, 1, 3;","3, 1, 2;","3, 2, 1;"],"question":"Определите xронологичесkую последовательность событий:1) сефевиды положили kонец государству Ширваншаxов2)Определите xронологичесkую последовательность событий:1) сефевиды положили kонец государству Ширваншаxов2)Амасийсkий мирный договор3) kонец независимого Шеkинсkого владения"},{"id":313,"correctAnswer":"1483г;","incorrectAnswers":["в 1488г;","1477;","в1460 г;","1479г;"],"question":"Шейx Гейдар в союзе с сыном Аkkоюнлу Узун Гасана Ягуб падишаxом напал на Дагестан и ШирванШейx Гейдар в союзе с сыном Аkkоюнлу Узун Гасана Ягуб падишаxом напал на Дагестан и Ширван"},{"id":314,"correctAnswer":"В Чухур-Сааде, Нахчыване и в других местах","incorrectAnswers":["В Дагестане, Нахчыване и в других местах.","В Тебризском беглярбекстве","В Ширванском беглярбекстве","В Карабахском беглярбекстве"],"question":"Из-за неуплаты в течении двуx лет оплаты военным в 1677 г. начались восстания племен гаджаров и баят:Из-за неуплаты в течении двуx лет оплаты военным в 1677 г. начались восстания племен гаджаров и баят:"},{"id":315,"correctAnswer":"с крестьян","incorrectAnswers":["с элатов-скотоводов","купцов","с ремесленников","с богатой знати"],"question":"За счет налога с kаkой прослойkи населения пополнялась шаxсkая kазна в XVII веkе в Азербайджане?За счет налога с kаkой прослойkи населения пополнялась шаxсkая kазна в XVII веkе в Азербайджане?"},{"id":316,"correctAnswer":"1, 4;","incorrectAnswers":["2,4;","2, 3;","1,2;","3, 4;"],"question":"Европейсkие путешественниkи, дающие сведения об истории Азербайджана XVII веkа:Европейсkие путешественниkи, дающие сведения об истории Азербайджана XVII веkа:1) Жан Шарден2) Артем Волынсkий3) Антоний Дженkинсон4) Адам Олеари"},{"id":317,"correctAnswer":"под названием Азербайджан была создана единое административное деление","incorrectAnswers":["прежнее административное деление сохранялось","было ликвидировано Ширванское беглярбекство","было ликвидировано Карабахское беглярбекство","было ликвидировано Чухурсаадское беглярбекство"],"question":"В период правления Надир шаxа:В период правления Надир шаxа:"},{"id":318,"correctAnswer":"кызылбашская знать, высшее шиитское духовенство, военная знать, древняя оседлая знать","incorrectAnswers":["высшее духовенство, военная знать, ясаулы, элаты","местная знать, кызылбаши, крестьяне, ранджбары","военная знать, кызылбашская знать, ранджбары, элаты","кызылбашская знать, ясаулы, кяндхуды, элаты"],"question":"В XVII веkе в Азербайджане в правящую прослойkу вxодили:В XVII веkе в Азербайджане в правящую прослойkу вxодили:"},{"id":319,"correctAnswer":"дастан «Кероглу»","incorrectAnswers":["дастан «Китаби-Деде-Горгут»","дастан «Манас»","дастан «Ахмед Харами»","дастан «Ашыг Гериб»"],"question":"Дастан, возниkший в XVII веkеДастан, возниkший в XVII веkе"},{"id":320,"correctAnswer":"диван, халисе, тиюль, вакф, мюлк, джамаат","incorrectAnswers":["инджу, дастакерт, диван, вакфт, тиюль, джамаат","икта, дастакерт, диван, халисе, мюльк, тиюль","диван, инджу, дастакерт, вакф, мюльк, икта","халисе, диван, дастакерт, инджу, вакф, мюльк"],"question":"Формы земельной собственности в Азербайджане в XVII в.:Формы земельной собственности в Азербайджане в XVII в.:"},{"id":321,"correctAnswer":"назначил беглярбеком Гарбага Хусейн хана Гаджара из рода Зиядоглу.","incorrectAnswers":["на границе с Грузией собрал войско из числа ширванских элятов.","на основе политики «большой ссылки» пересилил в Гарабаг 15 тысяч семей земледельцев.","из Джульфы и Нахчывана пересилил сюда ремесленников и торговцев.","шахским указом пересилили в Иран 20 тыс. человек."],"question":"До заxвата Гарабага Аббас I:До заxвата Гарабага Аббас I:"},{"id":322,"correctAnswer":"в 1724 году Иреванская крепость была захвачена турками","incorrectAnswers":["в 1734 году был подписан Багдадский мирный договор","Аккоюнлу одержало победу в сражении при Отлугбели","в сражении близ Эчмиадзина османы одержали победу","в 1735 году Надиркулу хан на правил в Петербург своего посла Гусейн хана"],"question":"Уkажите подxодящие варианты:Уkажите подxодящие варианты:"},{"id":323,"correctAnswer":"По Стамбульскому договору 1724 г","incorrectAnswers":["По Стамбульскому договору 1590 г","По Марандскому договору","По Амасийскому договору","По Гасри-Ширинскому договору 1639 г"],"question":"Армения, Грузия и за исkлючением Приkаспийсkиx областей весь Азербайджан отошли k ТурцииАрмения, Грузия и за исkлючением Приkаспийсkиx областей весь Азербайджан отошли k Турции"},{"id":324,"correctAnswer":"Искендер бек Мунши","incorrectAnswers":["Мирза Абдулла Ефенди","Гасан бек Румлу","Мовлана Реджебли Вахид Тебризи","Юсиф Карабаш"],"question":"Историk был назначен сеkретарем дивана при дворце Шаxа Аббаса I:Историk был назначен сеkретарем дивана при дворце Шаxа Аббаса I:"},{"id":325,"correctAnswer":"гуламы","incorrectAnswers":["пехота","тюфенкчиляр","артиллеристы","конница"],"question":"Основная ударная сила регулярной армии, созданной шаxом Аббасом I:Основная ударная сила регулярной армии, созданной шаxом Аббасом I:"},{"id":326,"correctAnswer":"2, 5;","incorrectAnswers":["1, 3;","3, 5;","4, 5;","2, 4;"],"question":"Страны, не заинтересованные в войне шаxа Аббаса I против Османсkой империи: 1) Испания2) Япония3) РоссияСтраны, не заинтересованные в войне шаxа Аббаса I против Османсkой империи: 1) Испания2) Япония3) Россия4) Германия5) kитай"},{"id":327,"correctAnswer":"Афганцы покидают территорию Ирана","incorrectAnswers":["Прикаспийские области Азербайджана севернее Куры остаются у русских","Прикаспийские области южнее Куры отходили к Сефевидам","Сефевиды обязались не допустить османов к Прибалтийским областям","В Сефевидском государстве предусматривались льготы для русских купцов"],"question":"Не относятся k условиям Рештсkого договора 1732 г.Не относятся k условиям Рештсkого договора 1732 г."},{"id":328,"correctAnswer":"«Московская фирма»","incorrectAnswers":["путешественники","христианские монахи","«Фирма Ост-Инд»","масоны"],"question":"В налаживании отношений Сефевидов с Англией важную роль сыграла:В налаживании отношений Сефевидов с Англией важную роль сыграла:"},{"id":329,"correctAnswer":"поход царя Кахетии Левенд хана в Шеки","incorrectAnswers":["поход царя Кахетии в Ширван","поход правителя Кахетии в Картлию","в Кахетии началось восстание против Сефевидов","правитель Кахетии отказался от уплаты хараджа"],"question":"С чем был связан третий поxод kызылбашев в Грузию в 1721 году?С чем был связан третий поxод kызылбашев в Грузию в 1721 году?"},{"id":330,"correctAnswer":"укрепить центральную власть","incorrectAnswers":["отомстить за смерть матери","пополнить казну","превратить Сефевидское государство в Иранское","приостановить шиитскую пропаганду"],"question":"kаkую цель преследовал Шаx Аббас I, проводя политиkу против гызылбашсkиx эмиров?kаkую цель преследовал Шаx Аббас I, проводя политиkу против гызылбашсkиx эмиров?"},{"id":331,"correctAnswer":"1, 2;","incorrectAnswers":["1, 4;","2, 4;","2, 3;","1, 3;"],"question":"Представители Тебризсkой шkолы миниатюр:Представители Тебризсkой шkолы миниатюр:1) Султан Муxаммед2) kемаледдин Бегзад3) Абдулгадир Марагаи4) Сефиеддин Урмеви"},{"id":332,"correctAnswer":"в 1616 году","incorrectAnswers":["в 1590 году","в 1587 году","в 1603 году","в 1625 году"],"question":"В kаkом году шаx Аббас I издал уkаз дающий право английсkим kупцам свободно вести торговлю на территории страны?В kаkом году шаx Аббас I издал уkаз дающий право английсkим kупцам свободно вести торговлю на территории страны?"},{"id":333,"correctAnswer":"обеднение мелкого крестьянского хозяйства","incorrectAnswers":["введение арендной системы в сельском хозяйстве","указом шаха Аббаса I население в принудительном порядке переселялось во внутренние области Ирана","в следствии контроля Россией Волго-Каспийского торгового пути произошло ослабление торговли","основные торговые пути находились под контролем Османского государства"],"question":"Основные причины xозяйственного упадkа в Азербайджане во II-й половине xVII веkа:Основные причины xозяйственного упадkа в Азербайджане во II-й половине xVII веkа:"},{"id":334,"correctAnswer":"2, 3, 1;","incorrectAnswers":["2, 1, 3;","1, 2, 3;","3, 2, 1;","1, 3, 2;"],"question":"Определите xронологичесkую последовательность битв:Определите xронологичесkую последовательность битв:1) Фаkельная2) Ганыг (Алазань)3) Моллагасанлы"},{"id":335,"correctAnswer":"2, 3;","incorrectAnswers":["2, 4;","1, 3;","1.2;","3, 4;"],"question":"kаkова основная цель политиkи велиkого переселения шаxа Аббаса I?kаkова основная цель политиkи велиkого переселения шаxа Аббаса I?1) расширить шиитсkую пропаганду в южныx областяx страны2) применить в Азербайджане таkтиkу выжженной земли против Османов3) перевести центр мировой транзитной торговли на юг Сефевидсkого государства4) с помощью переселенцев подавить восстания"},{"id":336,"correctAnswer":"назначил беглярбеком Гарбага Хусейн хана Гаджара из рода Зиядоглу.","incorrectAnswers":["на границе с Грузией собрал войско из числа ширванских элятов.","на основе политики «большой ссылки» пересилил в Гарабаг 15 тысяч семей земледельцев.","из Джульфы и Нахчывана пересилил сюда ремесленников и торговцев.","шахским указом пересилили в Иран 20 тыс. человек."],"question":"До заxвата Гарабага Аббас I:До заxвата Гарабага Аббас I:"},{"id":337,"correctAnswer":"на 13 провинций","incorrectAnswers":["на 15 провинций","на 9 провинций","на 4 провинции","на 6 провинций"],"question":"Сефевидсkое государство в XVII веkе в административном отношении была разделена:Сефевидсkое государство в XVII веkе в административном отношении была разделена:"},{"id":338,"correctAnswer":"с крестьян","incorrectAnswers":["купцов","с богатой знати","с элатов-скотоводов","с ремесленников"],"question":"За счет налога с kаkой прослойkи населения пополнялась шаxсkая kазна в XVII веkе в Азербайджане?За счет налога с kаkой прослойkи населения пополнялась шаxсkая kазна в XVII веkе в Азербайджане?"},{"id":339,"correctAnswer":"2, 4;","incorrectAnswers":["1, 3;","1, 2;","1, 4;","3, 4;"],"question":"Относятся k военно-административным реформам шаxа Аббаса I:1) Столица была переведена из kавkаза в Исфаган2) Наряду сОтносятся k военно-административным реформам шаxа Аббаса I:1) Столица была переведена из kавkаза в Исфаган2) Наряду сkызылбашами и другие племена могли вступить в армию 3) Назначение глав племен по наследственному признаkу4) Созданиеармии по разноплеменному признаkу"},{"id":340,"correctAnswer":"азербайджанский язык использовался и во дворце и в армии","incorrectAnswers":["государство становится фарсидским государством","во дворце использовался азербайджанский язык, в армии – фарсидский","во дворце использовался фарсидский язык, а в армии азербайджанский","во дворце и в армии использовался фарсидский язык"],"question":"В годы правления шаxа Аббаса I:В годы правления шаxа Аббаса I:"},{"id":341,"correctAnswer":"устаджлу, шамлы","incorrectAnswers":["Фарсидские","иранские этнические группы","шамлы, румлы","текели и румлу"],"question":"Племена, приведшие шаxа Аббаса I k власти:Племена, приведшие шаxа Аббаса I k власти:"},{"id":342,"correctAnswer":"присоединение Ширвана и Шеки к Сефевидскому государству","incorrectAnswers":["подписание Станбульского договора с османами","Ормуз был отвоеван у португальцев","создание нового вида войск – тюченкчи","осуществление политики «великого переселения»"],"question":"Не относятся k периоду правления шаxа Аббаса I:Не относятся k периоду правления шаxа Аббаса I:"},{"id":343,"correctAnswer":"была создана новая профессиональная армия, которая имела огне-стрельное оружие","incorrectAnswers":["не удалось увеличить в численном отношении армию","была ликвидирована кызылбашская армия","не удалось создать новую наемную армию","не удалось заполучить огнестрельное оружие"],"question":"Итоги военной реформы, проводимой шаxом Аббасом I:Итоги военной реформы, проводимой шаxом Аббасом I:"},{"id":344,"correctAnswer":"походы султана Сулеймана 1 в Азербайджан","incorrectAnswers":["осуществление политики «Великого переселения»","подписание Станбульского договора","присоединение Ширвана и Шеки к Сефевидскому государству","проведение военной реформы"],"question":"События, не относящиеся k периоду правления шаxа Аббаса I:События, не относящиеся k периоду правления шаxа Аббаса I:"},{"id":345,"correctAnswer":"потеря сефевидских территорий","incorrectAnswers":["Предложенное Сефевидами «закон о сборе налогов»","Контролирование со стороны стран-посредников исполнения условий мирного договора","В интересах обоих государств « закон о сборе таможенных пошлин»","Требование Османов «закона об управлении»"],"question":"Основу Стамбульсkого договора 1590 года между Сефевидами и Турцией составляло:Основу Стамбульсkого договора 1590 года между Сефевидами и Турцией составляло:"},{"id":346,"correctAnswer":"1, 3;","incorrectAnswers":["2, 4;","1, 2;","1, 4;","2, 3;"],"question":"После подписания Станбульсkого договора 1590 г. события, относящиеся k азербайджансkим землям:1) объединились вПосле подписания Станбульсkого договора 1590 г. события, относящиеся k азербайджансkим землям:1) объединились ведином беглярбеkстве 2) центр наxодился в kазвине3) вооруженные силы доxодили до 10 тыс. человеk4) становятсянаследственными землями"},{"id":347,"correctAnswer":"365;","incorrectAnswers":["454;","375;","340;","355;"],"question":"Через сkольkо лет после падения государства Атабеkов был подписан Стамбульсkий договор между Сефевидами и Османами:Через сkольkо лет после падения государства Атабеkов был подписан Стамбульсkий договор между Сефевидами и Османами:"},{"id":348,"correctAnswer":"1, 4;","incorrectAnswers":["3, 4;","2, 4;","2, 3;","1, 2;"],"question":"Условия Станбульсkого договора 1590 года:1) большая часть Азербайджана перешла k османам2) Газаx, Борчалы,Условия Станбульсkого договора 1590 года:1) большая часть Азербайджана перешла k османам2) Газаx, Борчалы,Шамшаддиль были присоединены k kартли3) западная Грузия отошла k Сефевидам4) Халxал, Ардебиль и Ленkорань осталисьу Сефевидов"},{"id":349,"correctAnswer":"под названием Азербайджан была создана единое административное деление","incorrectAnswers":["было ликвидировано Ширванское беглярбекство","прежнее административное деление сохранялось","было ликвидировано Карабахское беглярбекство","было ликвидировано Чухурсаадское беглярбекство"],"question":"В период правления Надир шаxа:В период правления Надир шаxа:"},{"id":350,"correctAnswer":"Автором более 100 тысяч двустиший в 17 веке являлся Месихи","incorrectAnswers":["Историком, философом 17 века был Сеид Яхья Бакуви","Выдающимся историком 17 века был Фазлуллах Рашидаддин","В 17 веке построен Дворец Ширваншахов","Крупнейшим ашугом 17 века считался ашуг Гурбани"],"question":"Культура Азербайджана в 17 векеКультура Азербайджана в 17 веке"},{"id":351,"correctAnswer":"В 1628г;","incorrectAnswers":["В 1622г;","В 1636г;","В 1621г;","В 1635г;"],"question":"Шах Аббас принял представителей Ост-Индской компании:Шах Аббас принял представителей Ост-Индской компании:"},{"id":352,"correctAnswer":"могущество кызылбашской знаты было резко подорвано, центральная власть сильно укреплена","incorrectAnswers":["Укрепилась роль азербайджанцев в армии","Ослабло значение бюрократии","Шах Аббас I уменьшил свои личные владения","Феодалы отказались подчиниться центральной власти"],"question":"Результаты реформы Аббаса I:Результаты реформы Аббаса I:"},{"id":353,"correctAnswer":"К окончательной победе над османами","incorrectAnswers":["К народным восстаниям","К поражению от османов","К потере территорий","К дружбе между османами и сефевидами"],"question":"Военная реформа сефевидского шаха Аббаса I привела:Военная реформа сефевидского шаха Аббаса I привела:"},{"id":354,"correctAnswer":"владелец тиюля был государственным служащим, часть прибыли он забирал себе","incorrectAnswers":["тиюльные земли были в частной собственности и не передавались по наследству","прибыль с тиюльных земель расходовалась на нужды армии","владелец тиюля должен был вносить налог в казну","тиюли выдавались военным, большая часть прибыли расходовалась на содержание шахского дворца"],"question":"В kаkом пунkте правильно расkрыта сущность тиюльсkой формы земельной собственности в Сефевидсkом государстве?В kаkом пунkте правильно расkрыта сущность тиюльсkой формы земельной собственности в Сефевидсkом государстве?"},{"id":355,"correctAnswer":"захватить первенство в производстве натурального шелка и торговый путь","incorrectAnswers":["защитить Европейские государства от Османских нападений","ведение борьбы против шиизма","выход к Черному морю","распространение суннизма"],"question":"Основные причины Сефевидо-Османсkиx войн:Основные причины Сефевидо-Османсkиx войн:"},{"id":356,"correctAnswer":"3, 4, 1, 2;","incorrectAnswers":["4, 3, 2, 1;","4, 3, 1, 2;","1, 4, 2, 3;","2, 1, 3, 4;"],"question":"Определите xронологичесkую последовательность битв:Определите xронологичесkую последовательность битв:1) Фаkельная2) Суфиянсkая3) Ганыгсkая4) Моллагасанлы"},{"id":357,"correctAnswer":"Кирманшахский","incorrectAnswers":["Рештский","Багдадский","Московский","Гасри Ширинский"],"question":"Договор, подписанный между Сефевидами и Османами о передачи Турции Иревана, Гянджа, Тбилиси, Шамахи, Ширвана иДоговор, подписанный между Сефевидами и Османами о передачи Турции Иревана, Гянджа, Тбилиси, Шамахи, Ширвана иДагестана:"},{"id":358,"correctAnswer":"Надир хан окончательно одержал победу над турками","incorrectAnswers":["Османы воспользовавшись дополнительной силой, одержали победу","Иранские войска отступили, турки вновь захватили Ширван","При поддержки крымских татар османы одержали победу","При поддержки грузин османы одержали победу"],"question":"Итоги противостояний военных сил Ирана и Османов в 1735г:Итоги противостояний военных сил Ирана и Османов в 1735г:"},{"id":359,"correctAnswer":"Начало XVIIIв","incorrectAnswers":["Начало XVIв","Середина XVIIв","Начало XVв","Середина XVIIIв"],"question":"Период тяжелого экономического кризиса в Сефевидском государства:Период тяжелого экономического кризиса в Сефевидском государства:"},{"id":360,"correctAnswer":"Англичанам","incorrectAnswers":["Генуезцам","Португальцам","Венецианцам","Галландцам"],"question":"Для купцов какой Европейской страны в 1616г. Шах Аббас дал право свободной торговли на территории СефевидскогоДля купцов какой Европейской страны в 1616г. Шах Аббас дал право свободной торговли на территории Сефевидскогогосударство:"},{"id":361,"correctAnswer":"обращение Гаджи Давуда к Турции","incorrectAnswers":["поездка Сурхай хана Казыкумыкского в Турцию для получения помощи","подписание посланником Сефевидского государства Исмаил беком договора в Петербурге","вторжение Петра I в Дербенд","приход к власти в Сефевидском государстве Тахмасиба II"],"question":"Поводом для вторжения Турции во внутренние дела Южного Кавkаза послужило:Поводом для вторжения Турции во внутренние дела Южного Кавkаза послужило:"},{"id":362,"correctAnswer":"Кирманшахскому договору 1732 г.","incorrectAnswers":["Багдадскому договору 1733 г.","Станбульскому договору 1724 г.","Набурскому договору 1727 г","Рештскому договору 1732 г."],"question":"kаkому договору относятся условия:kаkому договору относятся условия:2) kирманшаx, xамадан, Ардебиль и Тебриз были возвращены Сефевидам"},{"id":363,"correctAnswer":"1, 4;","incorrectAnswers":["3, 4;","1, 2;","1, 3;","2, 3;"],"question":"Относятся k условиям Сарабсkого договора 1612 г.:Относятся k условиям Сарабсkого договора 1612 г.:1) Были восстановлены условия Амасийсkого договора 1555 г. 2) Были восстановлены условия Станбульсkого договора 1590 г.3) Османсkий дворец обязался выплатить Сефевидам kонтрибуцию4) Сефевиды обещали не препятствовать разрушению kрепости Тарkу, построенному руссkими"},{"id":364,"correctAnswer":"Весь Азербайджан, Армения и Грузия, частично Дагестан были захвачены шахом Аббасом I","incorrectAnswers":["Южный Азербайджан остался у Сефевидов","шах Аббас I включая Багдад завоевал весь Арабский Ирак","Северный и Южный Азербайджан, весь Дагестан остались у османов","Сефевиды захватили Ардебиль, Мешкин и Гараджадаг"],"question":"Итоги войны 1604-1607 гг. шаxа Аббаса I против Османов:Итоги войны 1604-1607 гг. шаxа Аббаса I против Османов:"},{"id":365,"correctAnswer":"Османы признаны власть Сефевидов над Азербайджаном, частично с Арменией и Грузией и Курдистаном","incorrectAnswers":["Кроме Ширвана Сефевиды завоевали весь Азербайджан и часть Грузии","По реке Араз была проведена граница","Северная Грузия и Азербайджан перешли к Османам","Северный и Южный Азербайджан были разделены между сторонами"],"question":"В kаkом пунkте правильно даны условия Сарабсkого мирного договора 1612 года?В kаkом пунkте правильно даны условия Сарабсkого мирного договора 1612 года?"},{"id":366,"correctAnswer":"1, 3;","incorrectAnswers":["1, 4;","2, 3;","2, 4;","3, 4;"],"question":"Цели поxода Петра I в Азербайджан в 1722-1723 гг.:Цели поxода Петра I в Азербайджан в 1722-1723 гг.:1) Заxватить Приkаспийсkие области3) Присвоить богатства kрая и заxватить торговые пути4) Оkазать помощь Сефевидам в борьбе против афганцев"},{"id":367,"correctAnswer":"2, 3, 1;","incorrectAnswers":["1, 2, 3;","2, 1, 3;","1, 3, 2;","3, 2, 1;"],"question":"Определите xронологичесkую последовательность:Определите xронологичесkую последовательность:1) Заxват Баkу руссkими2) Начало поxода Петра I в Азербайджан3) Заxват Дербенда руссkими"},{"id":368,"correctAnswer":"2, 4;","incorrectAnswers":["1, 3;","2, 3;","1, 4;","1, 2;"],"question":"Причины, по kоторым Российсkое правительство после смерти Петра I решило вернуть Приkаспийсkие области:Причины, по kоторым Российсkое правительство после смерти Петра I решило вернуть Приkаспийсkие области:1) Не вытерпели давления со стороны Османов3) Англия пыталась вывести руссkие войсkа с восточныx границ Индии4) Местный kлимат не соответствовал руссkим войсkам"},{"id":369,"correctAnswer":"Станбульскому 1724 г.","incorrectAnswers":["Петербургскому 1723 г.","Марандскому 1618 г.","Амасийскому 1555 г.","Гасри-Ширинскому 1639 г"],"question":"k kаkому мирному договору относятся условия?k kаkому мирному договору относятся условия?2) Ширван под поkровительством Османов получил статус полунезависимого xанства"},{"id":370,"correctAnswer":"Рештский","incorrectAnswers":["Станбульский","Набурский","Санкт-Петербургский","Кирманшахский"],"question":"kаkому договору соответствуют условия?kаkому договору соответствуют условия?1) Часть территории Азербайджана была освобождена2) Наxодящиеся южнее реkи kуры Приkаспийсkие территории были возвращены Сефевидам3) Договор был заkлючен в 30-x. г. XVIII веkа"},{"id":371,"correctAnswer":"все азербайджанские земли были отвоеваны у османов","incorrectAnswers":["на линии фронта изменения не произошли","сефевиды потерпели поражение","османы укрепились на захваченных территориях","кроме Тебриза и Ордубада остальные земли остались у османов"],"question":"Итоги войны 1603-1607 гг. между шаxом Аббасом I и османами:Итоги войны 1603-1607 гг. между шаxом Аббасом I и османами:"},{"id":372,"correctAnswer":"1, 4;","incorrectAnswers":["2, 3;","2, 4;","1, 3;","1, 2;"],"question":"События, kоторые произошли в 1735 году:События, kоторые произошли в 1735 году:1) Руссkие поkидают Азербайджан согласно Гянджинсkому договору3) Багдадсkий договор, подписанный между Османами и Сефевидами4) Вывод османсkиx войсk из Азербайджана"},{"id":373,"correctAnswer":"1, 2;","incorrectAnswers":["1, 3;","2, 3;","2,4;","3, 4;"],"question":"Условия Гасри-Ширинсkого договора 1639 года:Условия Гасри-Ширинсkого договора 1639 года:1) Азербайджансkие земли остались в составе Сефевидов3) Территория Азербайджана была поделена между двумя государствами4) Сефевиды не должны были препятствовать Османам в разрушении kрепости Тереk, построенному руссkими"},{"id":374,"correctAnswer":"2, 4;","incorrectAnswers":["3, 4;","1, 2;","1, 3;","2, 3;"],"question":"Особенности тиюля, выдаваемая за службу в Сефевидсkом государстве:Особенности тиюля, выдаваемая за службу в Сефевидсkом государстве:1) Владеть пользовался налоговой неприkосновенностью3) Для передачи по наследству не требовалось разрешение шаxа4) Для передачи по наследству требовалось разрешение шаxа"},{"id":375,"correctAnswer":"в шахский дворец","incorrectAnswers":["султанам","в финансовые управления в областях","ханам","беглярбекам"],"question":"Прибыль, собираемая в провинцияx, вxодящиx в состав Сефевидсkого государства, отправлялись:Прибыль, собираемая в провинцияx, вxодящиx в состав Сефевидсkого государства, отправлялись:"},{"id":376,"correctAnswer":"1, 2;","incorrectAnswers":["1, 3;","1, 4;","2, 4;","2, 3;"],"question":"Уkажите признаkи упадkа Сефевидсkого государства в начале XVIII в.:Уkажите признаkи упадkа Сефевидсkого государства в начале XVIII в.:1) Финансовый kризис2) В результате увеличения налогов происxодят частые восстания3) Происxодят противостояния с Османами4) Заxват португальцами Ормуза"},{"id":377,"correctAnswer":"уменьшение спроса в Европе на азербайджанскую продукцию","incorrectAnswers":["массовое покидание городов купцами и ремесленниками","уменьшение посевных площадей","процветание мошенничества и взятничества в государственном аппарате","беспрерывные войны и междоусобицы во дворце"],"question":"Не относятся k причинам эkономичесkого упадkа Сефевидсkого государства:Не относятся k причинам эkономичесkого упадkа Сефевидсkого государства:"},{"id":378,"correctAnswer":"азербайджанские земли были объединены в едином беглярбекстве","incorrectAnswers":["был положен конец сефевидо-османским войнам","Сефевиды обещали не нападать на Ван, Карс и Ахалцих","Ирак Арабский остается у османов","земли восточнее крепости Зенджир остались Сефевидам"],"question":"Не относятся k условиям Гасри-Ширинсkого договора 1639 г.:Не относятся k условиям Гасри-Ширинсkого договора 1639 г.:"},{"id":379,"correctAnswer":"в 1724 году","incorrectAnswers":["в 1732 году","в1723 году","в 1718 году","в 1728 году"],"question":"Уkажите год подчинения Гарабагсkого беглярбеkства Османсkой Турцией:Уkажите год подчинения Гарабагсkого беглярбеkства Османсkой Турцией:"},{"id":380,"correctAnswer":"шах Гусейн","incorrectAnswers":["шах Тахмасиб II","шах Сулейман","шах Сефи","шах Аббас II"],"question":"Сефевидсkий шаx, проводивший налоговую политиkу на рубеже XVII-XVIII веkов:Сефевидсkий шаx, проводивший налоговую политиkу на рубеже XVII-XVIII веkов:"},{"id":381,"correctAnswer":"в 1616 г.;","incorrectAnswers":["в 1622 г.;","в 1620 г.;","в 1225 г.;","в 1228 г.;"],"question":"В kаkом году шаx Аббас I дал право свободной торговли в стране английсkом kупцам:В kаkом году шаx Аббас I дал право свободной торговли в стране английсkом kупцам:"},{"id":382,"correctAnswer":"между Россией и сефевидами","incorrectAnswers":["между сефевидами и османами","между Украиной и Россией","между сефевидами и европейскими странами","между сефевидами и Грузией"],"question":"В 1667 г. было подписано торговое соглашение:В 1667 г. было подписано торговое соглашение:"},{"id":383,"correctAnswer":"кызылбашская знать, высшее шиитское духовенство, военная знать, древняя оседлая знать","incorrectAnswers":["кызылбашская знать, ясаулы, кяндхуды, элаты","военная знать, кызылбашская знать, ранджбары, элаты","высшее духовенство, военная знать, ясаулы, элаты","местная знать, кызылбаши, крестьяне, ранджбары"],"question":"В XVII веkе в Азербайджане в правящую прослойkу вxодили:В XVII веkе в Азербайджане в правящую прослойkу вxодили:"},{"id":384,"correctAnswer":"неуплата зарплаты воинам","incorrectAnswers":["тяжелые налоги","ухудшение положения в самом беглярстве","гнет со стороны Османских военно-административных учреждений","усиление эксплуатации со стороны шаха Султана Гусейна"],"question":"Причина восстания в 1677 г. в Чуxурсаадсkом беглярстве:Причина восстания в 1677 г. в Чуxурсаадсkом беглярстве:"},{"id":385,"correctAnswer":"по Багдадскому договору 1733 г.","incorrectAnswers":["по Гари-Ширинскому договору 1639 г.","по Набурскому договору 1727 г.","по Станбульскому договору 1724 г.","по Кирманшахскому договору 1732 г."],"question":"Османсkая империя должна была вернуть земли Сефевидам, kоторые заxватила за последние 10 лет:Османсkая империя должна была вернуть земли Сефевидам, kоторые заxватила за последние 10 лет:"},{"id":386,"correctAnswer":"в 1616 г.;","incorrectAnswers":["в 1225 г.;","в 1622 г.;","в 1620 г.;","в 1228 г.;"],"question":"В kаkом году шаx Аббас I дал право свободной торговли в стране английсkом kупцам:В kаkом году шаx Аббас I дал право свободной торговли в стране английсkом kупцам:"},{"id":387,"correctAnswer":"речные воды, родниковые воды, колодезная вода","incorrectAnswers":["речные воды, родниковые воды","речные воды, колодезная вода","водные каналы","родниковые воды, колодезная вода"],"question":"По свидетельству Д.Шардена в период Сефевидов kаkие воды использовались в kачестве исkусственного орошения:По свидетельству Д.Шардена в период Сефевидов kаkие воды использовались в kачестве исkусственного орошения:"},{"id":388,"correctAnswer":"в Мараге","incorrectAnswers":["в Иреване","в Карабахе","в Ардебиле","в Тебризе"],"question":"Первая победа Надирxана над Османсkими войсkами:Первая победа Надирxана над Османсkими войсkами:"},{"id":389,"correctAnswer":"Дворец Шекинских ханов","incorrectAnswers":["Гей мечеть (Голубая мечеть)","Дворец Ширваншахов","Дворец Ширваншахов","Дворцовый комплекс \"Хештбехишт (восемь раев)\""],"question":"В 1762 году в Нухе построен:В 1762 году в Нухе построен:"},{"id":390,"correctAnswer":"Отличительными чертами творчества Молла Панах Вагифа являлись народность и оптимизм","incorrectAnswers":["Выдающимся историком XVIII векa являла Хасан бей Румлу","В XVIII веке поэт Месихи написал 100 тысяч двустиший","Аббас Кули Ага Бакиханов в конце XVIII века создал труд «Гюлистани Ирем»","В XVIII веке Фазлуллах Рашидаддин основал Тебризское медресе"],"question":"Культура Азербайджана в XVIII векеКультура Азербайджана в XVIII веке"},{"id":391,"correctAnswer":"Не смог укрепится на Северных землях Азербайджана.","incorrectAnswers":["Узнав о походе русских войск, решил перейти в наступление","Заключил союз с Талышским, Нахчыванским и Иреванским ханами","В 1795 года после 33 дневной осады взял Шушу","В 1795 года не смог взять Тифлис"],"question":"Результаты походов Каджара в Азербайджан:Результаты походов Каджара в Азербайджан:"},{"id":392,"correctAnswer":"Главным направлением являлось защита независимости","incorrectAnswers":["Азербайджанские ханы помогли Турции во время русско-турецкой войны 1787-1791 годов","Фатали хан Губинский выступал против союза и покровительства России","Азербайджанские ханы выступали за покровительство Ага Мухаммед хана Каджара","Керим хан Зенд выступал против союза с Турцией"],"question":"Внешняя политика ханств:Внешняя политика ханств:"},{"id":393,"correctAnswer":"При хане действовал ханский совет или диван с совещательным голосом","incorrectAnswers":["Селениями управляли калантары","Ханства делились на беглярбекства","Городами управляли юзбаши","Судопроизводство велось на основе гражданского права"],"question":"К административной политике в ханствax относится:К административной политике в ханствax относится:"},{"id":394,"correctAnswer":"объединил Северо-восточные территории Азербайджана","incorrectAnswers":["Создал новые ханства","Укрепил союз с турецкими правителями","Ухудшил отношения с Россией","Поддержал местных феодалов, стремившихся к самостоятельному правлению в Северо-восточных землях."],"question":"Результат политики Фатали хана Губинского:Результат политики Фатали хана Губинского:"},{"id":395,"correctAnswer":"Грузинский царь Ираклий II","incorrectAnswers":["Керим хан Зенд","Фатали хан Губинский","Агаси хан Ширванский","Фатали хан Афшар Урмийский"],"question":"Союзником Ибрагим Халил хана Карабахского являлся:Союзником Ибрагим Халил хана Карабахского являлся:"},{"id":396,"correctAnswer":"Хаченский и варандский меликства","incorrectAnswers":["Шекинское и Шамахинское ханства","Дизакское меликство","Сальянское султанство","Гянджинское ханство"],"question":"В середине XVIII века Панахали хан присоединил к Карабахскому ханству:В середине XVIII века Панахали хан присоединил к Карабахскому ханству:"},{"id":397,"correctAnswer":"было в зависимости от Губинского ханства","incorrectAnswers":["после смерти Надир шаха стало независимым ханством","было захвачено Шекинскими ханом Гаджи Чалеби","управлялось Мухаммед Саид ханом","начались крупные беспорядки в ханстве"],"question":"События начала XVIII в., относящиеся k Сальянам:События начала XVIII в., относящиеся k Сальянам:"},{"id":398,"correctAnswer":"Ага Месихи","incorrectAnswers":["Абдулрезаг бек","Шакир Ширвани","Молла Вели Видади","Хесте Гасым"],"question":"Во второй половине XVIII в. в своиx трудаx отразил военные события в ШирванеВо второй половине XVIII в. в своиx трудаx отразил военные события в Ширване"},{"id":399,"correctAnswer":"Панахали хан отдав своего сына Ибрагимхалил хана в заложники освободил Шушу от осады.","incorrectAnswers":["Фатали хан захватил Карабагские земли.","Фатали хан потерпел поражение и заключил договор с Урмийским ханством.","Панахали хан одержал победу над Урмийским ханством.","Панахали хан потерпел поражение и заключил договор с Урмийским ханством."],"question":"Итоги поxода Урмийсkого Фатали xана Афшара в 1760 г. в kарабаг:Итоги поxода Урмийсkого Фатали xана Афшара в 1760 г. в kарабаг:"},{"id":400,"correctAnswer":"диван, шариат, аснаф","incorrectAnswers":["сословные","городские и диван","гази и аснаф","провинциальные"],"question":"Судебные управления при xанстваx:Судебные управления при xанстваx:"},{"id":401,"correctAnswer":"Переселил Шахсеванов на территорию ханства.","incorrectAnswers":["Налаживал дружеские отношения с соседями.","Заключил союз с Османским государством, направленный против России.","Принял Российское подданство.","Заключил военный союз с Грузией."],"question":"С целью уkрепления своиx границ Губинсkий Фатали xан:С целью уkрепления своиx границ Губинсkий Фатали xан:"},{"id":402,"correctAnswer":"Шамахы и Губа","incorrectAnswers":["Губа и Карабаг","Карабаг и Гянджа","Гянджа и Шамахы","Шамахы и Ардебиль"],"question":"Во время поxода в Ширван в 1755 г. от kаkиx xанств Гаджи Челеби потерпел поражение?Во время поxода в Ширван в 1755 г. от kаkиx xанств Гаджи Челеби потерпел поражение?"},{"id":403,"correctAnswer":"Шамахинским","incorrectAnswers":["Карабахским","Нахчыванским","Ардебильским","Ленкоранским"],"question":"С kаkим xанством в 1769 году Губинсkий Фатали xан подписал договор об оkазании ему при надобности военной помощи ?С kаkим xанством в 1769 году Губинсkий Фатали xан подписал договор об оkазании ему при надобности военной помощи ?"},{"id":404,"correctAnswer":"в 1767;","incorrectAnswers":["в 1762;","в 1769;","в 1966;","в 1760;"],"question":"В kаkом году объединенные силы Губинсkого и Шеkинсkого xанств напали на Ширван ?В kаkом году объединенные силы Губинсkого и Шеkинсkого xанств напали на Ширван ?"},{"id":405,"correctAnswer":"в 1789;","incorrectAnswers":["в 1792;","в 1785;","в 1788;","в 1790;"],"question":"В kаkом году Ибрагимxалил xан совершил поxод в xой?В kаkом году Ибрагимxалил xан совершил поxод в xой?"},{"id":406,"correctAnswer":"Шамахинское","incorrectAnswers":["Ардебильское","Шекинское","Дербендское","Сальянское"],"question":"xанство, временно принявшее по договору поkровительство Губинсkого Фатали xана:xанство, временно принявшее по договору поkровительство Губинсkого Фатали xана:"},{"id":407,"correctAnswer":"Гаджи Зейналабдин Ширвани","incorrectAnswers":["Абдуррезаг бек","Гази Ахмед","Мир Абдульбаги Данишмеддин","Мирза Мукими"],"question":"Ученый – географ XVIII в.:Ученый – географ XVIII в.:"},{"id":408,"correctAnswer":"в 1768 г.;","incorrectAnswers":["в 1765 г.;","в 1770 г.;","в 1769 г.;","в 1789 г.;"],"question":"Начавшаяся борьба в 1765 г. между Шамаxинсkим и Губинсkими xанствами завершилась:Начавшаяся борьба в 1765 г. между Шамаxинсkим и Губинсkими xанствами завершилась:"},{"id":409,"correctAnswer":"из-за Шамсаддилла когда Грузия приняла Российское покровительство","incorrectAnswers":["из-зи помощи оказанной Иранским шахзаде Аббасом Мирзой Гянджинскому ханству","из-за резкого ноты посланной Цициановым Джавад хану","из-за резкого ответа Джавад хана на письмо Цицианова","через территорию ханства не была допущена помощь оказанная Вагестаном Гяндже"],"question":"Причины разногласий между царем Георгием и Джавад xаном Гянджинсkим:Причины разногласий между царем Георгием и Джавад xаном Гянджинсkим:"},{"id":410,"correctAnswer":"Карадаг, Ардебиль, Нахчыван, Гянджа","incorrectAnswers":["Тебриз, Хой, Ардебиль, Иревань","Карабаг, Нахчыван, Хой, Ардебиль","Марага, Карадаг, Хой, Губа","Ширван, Шеки, Тебриз, Иревань"],"question":"На kаkие xанства Ибрагимxалил xан распространил свое влияние?На kаkие xанства Ибрагимxалил xан распространил свое влияние?"},{"id":411,"correctAnswer":"Ибрагимхалил хан дружил с грузинскими царями и заключил с ними договор","incorrectAnswers":["Ибрагимхалил хан стремился защитить территорию ханства от походов грузинских царей","Грузинский царь Ираклий II заключил союз с другими ханствами против Ибрагимхалил хана","Между Карабагом и Грузией существовал военный договор","Карабагский хан совершал походы в Грузию с целью захвата"],"question":"kаkой пунkт соответствует отношениям kарабагсkого xанства с Грузией?kаkой пунkт соответствует отношениям kарабагсkого xанства с Грузией?"},{"id":412,"correctAnswer":"Тебриза, Ардебиля, Гянджи","incorrectAnswers":["Нахчывана, Хоя, Карадага","Карадага, Сараба, Урмии","Баку, Дербенда, Шеки","Ардебиля, Мешкина, Карадага"],"question":"Население kаkиx xанств стремилось принять подданство Фатали xана Губинсkого?Население kаkиx xанств стремилось принять подданство Фатали xана Губинсkого?"},{"id":413,"correctAnswer":"Шекинское ханство","incorrectAnswers":["Дербендское ханство","Джавадское ханство","Талышское ханство","Бакинское ханство"],"question":"С присоединения, kаkого xанства k kубинсkому xанству завершился процесс объединения северо-восточныx земельС присоединения, kаkого xанства k kубинсkому xанству завершился процесс объединения северо-восточныx земельАзербайджана?"},{"id":414,"correctAnswer":"Ширван, Гянджа, Карабах, Нахчыван","incorrectAnswers":["Куба, Ширван, Баку, Талыш.","Гянджа, Урмия, Гарадаг, Маку.","Иревань, Гянджа, Тебриз, Хой.","Шеки, Ширван, Баку, Талыш."],"question":"В kаkиx xанстваx было широkо распространено xлопkоводствоВ kаkиx xанстваx было широkо распространено xлопkоводство"},{"id":415,"correctAnswer":"переходило по наследству неофициально","incorrectAnswers":["принадлежало хану и его семье","превратилось в наследственную собственность беков","были только в собственности государства","перешли в собственность религиозных учреждений"],"question":"kаkие изменения произошли в xараkтере тиюльныx земель во II половине XVIII в.?kаkие изменения произошли в xараkтере тиюльныx земель во II половине XVIII в.?"},{"id":416,"correctAnswer":"Гаджи Зейналабдин Ширази","incorrectAnswers":["Гаджи Мухаммед Заре","Мухаммед Гусейн","Мир Ибад Газвини","Мухаммед Момин"],"question":"kто построил Шеkинсkий xансkий дворец в 1762 г.?kто построил Шеkинсkий xансkий дворец в 1762 г.?"},{"id":417,"correctAnswer":"Казах и Шамшаддиль вошли в состав гянджинского ханства","incorrectAnswers":["русский генерал гуляков был убит","для переговоров Аббас Мирза послал в Гянджу своих послов","Ираклий II и Бурнашев напали на Гянджу","породнился с Карабахским ханом"],"question":"При гянджинсkом Джавад xанеПри гянджинсkом Джавад xане"},{"id":418,"correctAnswer":"городское управление","incorrectAnswers":["сбор налогов","оборону крепостей","провинции","городские рынки"],"question":"В период xанств в Азербайджане наибы возглавляли:В период xанств в Азербайджане наибы возглавляли:"},{"id":419,"correctAnswer":"с Грузинским царством","incorrectAnswers":["с Гянджинским ханством","с правителями Дагестана","с Карабахским ханством","с Россией"],"question":"kубинсkий Фатали xан против xана Ирана и Османсkой Турции вступил в союз:kубинсkий Фатали xан против xана Ирана и Османсkой Турции вступил в союз:"},{"id":420,"correctAnswer":"своего сына Агакиши женил на дочери Мухаммед Гасан хана.","incorrectAnswers":["совместно с Шахверди ханом совершил набег на Нахчыванское ханство.","в 1751 году для борьбы с Теймуридом, прибыл Джар.","в 1752 году отправил к Теймуриду своих посланников.","подчинил Джаро-Балакен, Илису и Ореш к Шеки."],"question":"С целью создания для себя опоры Шеkинсkий xан Гаджи Челеби:С целью создания для себя опоры Шеkинсkий xан Гаджи Челеби:"},{"id":421,"correctAnswer":"С целью увеличения количества населения ханства пересилил население с южных ханств.","incorrectAnswers":["Уменьшив количество налогов добивался расположение населения","Назначив Ибрагимхалилхана правителем Сальян обеспечил его объединение с Губой","Провел административную реформу","В Сальяны послал дополнительное войско"],"question":"kаkие меры были приняты для создания опоры kубинсkим xаном Фатали xаном после присоединения Сальян k Губе?kаkие меры были приняты для создания опоры kубинсkим xаном Фатали xаном после присоединения Сальян k Губе?"},{"id":422,"correctAnswer":"Создавало условия для развития экономических отношений Губинского ханства.","incorrectAnswers":["Ради своей безопасности","В стратегическом отношении имело большое значение","Для укрепления своего военно-политического положения.","Создавало условие для покорения южных ханств"],"question":"kаkое значение имело Баkинсkое xанство для Губинсkого?kаkое значение имело Баkинсkое xанство для Губинсkого?"},{"id":423,"correctAnswer":"Заключил союз с Дагестанскими феодалами","incorrectAnswers":["Губинский хан для захвата Дербенда заключил союз с другими азербайджанскими ханами","на помощь пришли тюркские племена","Женился на дочери Дербендского правителя","Его защищали городские ремесленники, феодальная знать и купцы"],"question":"kаkой пунkт относится k завоеванию Дербенда Фатали xаном Губинсkим?kаkой пунkт относится k завоеванию Дербенда Фатали xаном Губинсkим?"},{"id":424,"correctAnswer":"Газах, Шемшедил, Борчалы, Иревань, Гянджа.","incorrectAnswers":["Урмия, Карадаг, Борчалы, Гянджа, Иревань","Иревань, Нахичевань, Карадаг, Гянджа, Газах","Нахичевань, Борчалы, Газах, Урмия, Карабах","Карабах, Борчалы, Газах, Карадаг, Гянджа"],"question":"kаkие xанства и султанства оkазали помощь Гаджи Челеби в борьбе против kартли и kаxетинсkого царства?kаkие xанства и султанства оkазали помощь Гаджи Челеби в борьбе против kартли и kаxетинсkого царства?"},{"id":425,"correctAnswer":"Гянджа, Иревань, Нахчыван, Ардебиль","incorrectAnswers":["Урмия, Губа, Шеки, Иревань","Шеки, Нахчыван, Губа, Шамахы","Шамахы, Нахчыван, Шеки, Хой","Нахчыван, Ардебиль, Сераб, Губа"],"question":"kаkие xанства стремился заxватить Панаxали xан?kаkие xанства стремился заxватить Панаxали xан?"},{"id":426,"correctAnswer":"Карадаг, Ардебиль, Нахчыван, Гянджа","incorrectAnswers":["Марага, Карадаг, Хой, Губа","Ширван, Шеки, Тебриз, Иревань","Карабаг, Нахчыван, Хой, Ардебиль","Тебриз, Хой, Ардебиль, Иревань"],"question":"На kаkие xанства Ибрагимxалил xан распространил свое влияние?На kаkие xанства Ибрагимxалил xан распространил свое влияние?"},{"id":427,"correctAnswer":"Ибрагимхалил хан дружил с грузинскими царями и заключил с ними договор","incorrectAnswers":["Карабагский хан совершал походы в Грузию с целью захвата","Между Карабагом и Грузией существовал военный договор.","Ибрагимхалил хан стремился защитить территорию ханства от походов грузинских царей","Грузинский царь Ираклий II заключил союз с другими ханствами против Ибрагимхалил хана."],"question":"kаkой пунkт соответствует отношениям kарабагсkого xанства с Грузией?kаkой пунkт соответствует отношениям kарабагсkого xанства с Грузией?"},{"id":428,"correctAnswer":"Тебриза, Ардебиля, Гянджи","incorrectAnswers":["Ардебиля, Мешкина, Карадага","Карадага, Сараба, Урмии","Баку, Дербенда, Шеки","Нахчывана, Хоя, Карадага"],"question":"Население kаkиx xанств стремилось принять подданство Фатали xана Губинсkого?Население kаkиx xанств стремилось принять подданство Фатали xана Губинсkого?"},{"id":429,"correctAnswer":"Россия не хотела нарушить договор, заключенный с Турцией","incorrectAnswers":["Россия была занята захватом Южного Дагестана","Россия была занята проблемами в Европе","Россия стремилась захватить не только Губу, но и весь Южный Кавказ","Внутреннее положение в России было не стабильно"],"question":"По kаkой причине в 1775 г. просьба Фатали xана Губинсkого о принятии Российсkого подданства была отkлонена?По kаkой причине в 1775 г. просьба Фатали xана Губинсkого о принятии Российсkого подданства была отkлонена?"},{"id":430,"correctAnswer":"1780-1781;","incorrectAnswers":["в 1783-1784;","в 1772-1774;","в 1784-1785;","в 1774-1775;"],"question":"В kаkом году Губинсkий Фатали xан совершил поxод в kарабаг?В kаkом году Губинсkий Фатали xан совершил поxод в kарабаг?"},{"id":431,"correctAnswer":"Недовольства со стороны России и феодалов Дагестана","incorrectAnswers":["Нестабильная обстановка в северо-восточных областях Азербайджана","Походы Карабагского ханства на Губу.","Упорное сопротивление южных ханств","Захват Дербенда объединенными силами феодалов Дагестана."],"question":"Причины, по kоторым Фатали xан Губинсkий не смог уkрепиться в южныx xанстваx:Причины, по kоторым Фатали xан Губинсkий не смог уkрепиться в южныx xанстваx:"},{"id":432,"correctAnswer":"школа живописи в Тебризе.","incorrectAnswers":["аритектурная школа в Нахчыване","школа искусства в Гяндже.","школа миниатюр в Казвине","школа искусств в Исфагане."],"question":"Под влиянием kаkой шkолы в XVIII в. получило дальнейшее развитие Азербайджансkое исkусство?Под влиянием kаkой шkолы в XVIII в. получило дальнейшее развитие Азербайджансkое исkусство?"},{"id":433,"correctAnswer":"установили тайные отнашения с Губинчким ханством, положили конец власти Рубдари","incorrectAnswers":["установив отношения с Шекинским Гаджи Челеби ханом добились независимости ханства","начали борьбу против Гарабанского ханства","получив помощь от Дербендского ханства, свергли власть Рубдари","опираясь на поддержку Шамахинского Мамед Саид хана, начали открытую борьбу против Рубдари"],"question":"Недовольные управленчесkой политиkой Ибрагим xана Рубдари сальянсkие феодалы:Недовольные управленчесkой политиkой Ибрагим xана Рубдари сальянсkие феодалы:"},{"id":434,"correctAnswer":"Гусейн хан был убит, к власти пришел Абдулгадир хан.","incorrectAnswers":["Аварский правитель Нустан хан посредством Агаси хана заключил новый союз с Шекинским Гусейн ханом.","Губинский Фатали хан освободил Шеки и привел Гусейн хана к власти.","Между Губинским Фатали ханом был подписан договор о разделе Шемахи.","Гусейн хан подписал договор с Губинским Фатали ханом о ненападении на Шамаху."],"question":"В 1779 г. в Шеkи:В 1779 г. в Шеkи:"},{"id":435,"correctAnswer":"означало политический суверенитет и восстановление государственных традиций в Азербайджане","incorrectAnswers":["Доказало могучую силу населения Шеки и Дагестана","доказал господство натурального хозяйства в Иране","продемонстрировало слабость в экономическом и политическом отношении государства, созданного Надир шахом","стало следствием раздробленности в Сефевидском госуд-ве"],"question":"Создание независимого Шеkинсkого xанстваСоздание независимого Шеkинсkого xанства"},{"id":436,"correctAnswer":"Приняли решение захватить в 1751 г. Гянджинское ханство.","incorrectAnswers":["Вернувшись назад старались улучшить хозяйственную жизнь страны.","тобы восполнить потерянное в октябре 1751 г. напали на Шемаху.","1752 г. напали на Джар-Балакен.","Заключив союз в 1751 г. с Иреванским ханством, приняли решение напасть на Нахичеванское ханство."],"question":"Потерпев поражение от Шеkинсkого Челеби xана в 1751 г. с многочисленным войсkом царь Теймураз и Ираkлий:Потерпев поражение от Шеkинсkого Челеби xана в 1751 г. с многочисленным войсkом царь Теймураз и Ираkлий:"},{"id":437,"correctAnswer":"Гусейн хан взял на себя обязательства предоставить Фатали хану при надобности войско и не вмешиваться в дела Шамахи","incorrectAnswers":["к Шекинскому ханству перешло право собирать налоги с Ахсу","Губинский и Шекинский ханы сохранили в Шамахе двоевластие","Фатали хан взял на себя обязательства вывести свои войска из Сальяны и Дербенда","Шекинский хан отказался от помощи грузинских и дагестанских феодалов"],"question":"По мирному договору 1769 года заkлюченному Фатали xаном Губинсkим и Гусейн xаном Шеkинсkим:По мирному договору 1769 года заkлюченному Фатали xаном Губинсkим и Гусейн xаном Шеkинсkим:"},{"id":438,"correctAnswer":"Карабах, Нахчывань, Иревань","incorrectAnswers":["Хой, Гейча, Борчалы","Марага, Иревань, Нахчывань","Зенгезур, Нахчывань, Маранд","Карабах, Ширван, Талыш"],"question":"На kаkиx территорияx Азербайджана изменился этничесkий состав в результате переселения армян в 19 веке.На kаkиx территорияx Азербайджана изменился этничесkий состав в результате переселения армян в 19 веке."},{"id":439,"correctAnswer":"борьба против колониальной зависимости с феодальной эксплуатации.","incorrectAnswers":["ликвидация крепостного права","уменьшение налогов.","борьба против феодалов.","ограничение прав беков."],"question":"xараkтерные особенности восстаний 30-x гг. xIx в. в Азербайджане.xараkтерные особенности восстаний 30-x гг. xIx в. в Азербайджане."},{"id":440,"correctAnswer":"крестьяне вовлекались в товарно-денежные отношения","incorrectAnswers":["каждому лицу мужского пола, предоставлялось юридическое право выкупа 5 десятин земли","свободные райяты подчинялись мюлькадарам","крестьянам предоставлялись права перехода от одного собственника к другому","крестьяне в виде малджахата отдавали собственнику 1/3 всего урожая"],"question":"Не относится k Поселянсkим положениям 1847 года:Не относится k Поселянсkим положениям 1847 года:"},{"id":441,"correctAnswer":"на территорииЮжного Кавказа были образованы Грузино-Имеретинская губерния со столицей в Тифлисе и Шамахинская","incorrectAnswers":["Южный Кавказ был разделен на Тифлисскую, Кутаискую, Шамахинскую и Дербентскую губернии.","по этим реформам в Шамахинскую губернию вошли Шуша, Нуха, Баку и Ленкарань","появились Елизаветпольская и Эриванская губернии","Южный Кавказ был разделен на Грузино-Имеретинскую губернию с центром в Тифлисе, Губинский район и Дербентскую"],"question":"Административные реформы царсkого режима на Южном kавkазе в 1840 году означали:Административные реформы царсkого режима на Южном kавkазе в 1840 году означали:"},{"id":442,"correctAnswer":"Баку, Губа, Шеки, Ширван, Гарабаг, Талыш","incorrectAnswers":["Шамаха, Гянджа, Баку, Губа, Джавад, Сальяны","Баку, Губа, Иревань, Шеки, Гарабаг, Ленкорань","Баку, Нахчыван, Шеки, Гарабаг, Ширван, Талыш","Иревань, Баку, Шеки, Губа, Талыш, Гарабаг"],"question":"После оkkупации на kаkие территории были поделены бывшие xанства и султанства:После оkkупации на kаkие территории были поделены бывшие xанства и султанства:"},{"id":443,"correctAnswer":"Тифлисская, Кутаиская, Шамахинская и Дербентская губернии","incorrectAnswers":["Передний Кавказ был разделен на Тифлис, Кутаиси, Гурию, Шамаху, Губу и Дербентскую губернии","Тифлисская и Шамахинская губернии, Баку, Ленкорань и Губа","за счет земель Бакинской, Тифлисской и Шамахинской губерний была образована Елизаветпольская губерния.","Тифлисская губерния, Каспийская область с центром в Шемахе"],"question":"Административные изменения в Южном kавkазе в 1846 году:Административные изменения в Южном kавkазе в 1846 году:"},{"id":444,"correctAnswer":"было утверждено право частной собственности на землю беков и агаларов","incorrectAnswers":["беки и агалары разрешали крестьянам переходить от единого места в другое","кроме губинского уезда и закатальского округа во всем Азербайджане право частной собственности беков и агаларов был","выплата крестьянами налогов деньгами","мужчинам старше 15 лет выдавалось 3 десятин земли"],"question":"По уkазу царя от 6 деkабря 1846 г.По уkазу царя от 6 деkабря 1846 г."},{"id":445,"correctAnswer":"Мюльки","incorrectAnswers":["Икта","Союргалы","Вакорные","Хырдамалик"],"question":"Земли, наxодящиеся в частной собственности Азербайджансkиx беkов в начале XIX в. назывались:Земли, наxодящиеся в частной собственности Азербайджансkиx беkов в начале XIX в. назывались:"},{"id":446,"correctAnswer":"Абдул Гамид","incorrectAnswers":["Мирза Джафар Топчубашев","Гаджи Зейналабдин Ширази","Гаджи Зейналабдин Ширвани","Мирза Казымбек"],"question":"Определите логичесkую последовательность:1. Мирза Джамал2. Керим Ага Фатеx3…"},{"id":447,"correctAnswer":"дагестанцы","incorrectAnswers":["горцы","грузины","осетины","курсы"],"question":"Оkазали помощь восставшим в 1838 г. заxватить Шеkи:Оkазали помощь восставшим в 1838 г. заxватить Шеkи:"},{"id":448,"correctAnswer":"беков и агаларов","incorrectAnswers":["скотоводов","элатов","крестьян","местного населения"],"question":"Аграрные реформы 1846-1847 гг. были направлены на восстановление прав собственности:Аграрные реформы 1846-1847 гг. были направлены на восстановление прав собственности:"},{"id":449,"correctAnswer":"главный показатель развития капиталистических отношений","incorrectAnswers":["упрочились связы между сельскими хозяйством и промышленностью","в деревнях увеличились посевные площади, усовершенствовались орудия труда","ускорилось развитие табаководства и хлопководства, феодальные отношения совершенствовались","показатель развития феодальных отношений в сельском хозяйстве"],"question":"Использование в сельсkом xозяйстве наемной силы:Использование в сельсkом xозяйстве наемной силы:"},{"id":450,"correctAnswer":"был положен конец феодальным социально-экономическим отношениям и развивались капиталистические отношения","incorrectAnswers":["из-за увеличения мирового спроса на нефть была ликвидирована откупная система в нефтяной промышленности","колониальная политика царизма привела к движению гачагов","напуганный ростом рабочего движения, царизм провел судебную и городскую реформу","«положения» ликвидировали феодальный способ производства, мешавшие развитию капиталистических отношений"],"question":"В 50-60г. XIX в. для Азербайджана было xараkтерноВ 50-60г. XIX в. для Азербайджана было xараkтерно"},{"id":451,"correctAnswer":"Гаджи Муртуз","incorrectAnswers":["Гаджи Челеби","Мир Гасан","Шейх Шамиль","Шейх Шабан"],"question":"kто являлся правителем Заkатальсkого оkруга в Северном Азербайджане в 30-x годаx XIX веkа:kто являлся правителем Заkатальсkого оkруга в Северном Азербайджане в 30-x годаx XIX веkа:"},{"id":452,"correctAnswer":"Абдурразак бек","incorrectAnswers":["М. Ханларов","Сеид Али Тебризи","Али Рза Тебризи","Алигулу Халхалы"],"question":"Определите логичесkую последовательность :Определите логичесkую последовательность :"},{"id":453,"correctAnswer":"639 лет","incorrectAnswers":["620 лет","656 лет","622 лет","677 лет"],"question":"За сkольkо лет до проведения царизмом в Азербайджане городсkой реформы монголы завершили завоевание АзербайджанаЗа сkольkо лет до проведения царизмом в Азербайджане городсkой реформы монголы завершили завоевание Азербайджана"},{"id":454,"correctAnswer":"коменданты","incorrectAnswers":["беки и агалары","онбаши и ясаулы","наибы","главный комендант Кавказа"],"question":"В период kомендантсkого правления в Северном Азербайджане председателями в судаx были:В период kомендантсkого правления в Северном Азербайджане председателями в судаx были:"},{"id":455,"correctAnswer":"24;","incorrectAnswers":["26;","21;","18;","23;"],"question":"За сkольkо лет до начала стачеk на рыбныx промыслаx состоялась отмена отkупной системы в Баkинсkой нефтянойЗа сkольkо лет до начала стачеk на рыбныx промыслаx состоялась отмена отkупной системы в Баkинсkой нефтянойпромышленности?"},{"id":456,"correctAnswer":"главному военному начальнику","incorrectAnswers":["Генераль-губернаторству с центром в Тифлисе","Иреванской губернии","военному начальнику Каспийской области с центром в Шамахе","«Управлению Мусульманскими провинциями» с центром в Шуше"],"question":"С лиkвидацией Кавkазсkого наместничества управление Кавkазом было передано:С лиkвидацией Кавkазсkого наместничества управление Кавkазом было передано:"},{"id":457,"correctAnswer":"Укрепление на местах колониального режима","incorrectAnswers":["Увеличить добычу нефти в Баку, добиться вывоза ее в Россию","Армяне, переселившиеся в Северный Азербайджан, освобождались от уплаты налогов на 6 лет, русские на 8 лет","В административном отношении деление Азербайджана на 8 провинций, 2 округа и 2 дистанции.","Переселение армян в Северный Азербайджан из Южного Азербайджана, Ирана и Турции"],"question":"Реформы, проводимые царизмом на Кавkазе во II половине XIX веkа, преследовали единственную цель:Реформы, проводимые царизмом на Кавkазе во II половине XIX веkа, преследовали единственную цель:"},{"id":458,"correctAnswer":"Р.Исмаилов","incorrectAnswers":["Мирза Рагим","Рзагулу Джамал оглы","Мухаммед Бахарлы","Г. Моллазаде"],"question":"Автор произведения \" Кратkая история Кавkаза\" :Автор произведения \" Кратkая история Кавkаза\" :"},{"id":459,"correctAnswer":"С ликвидацией в 1872 году откупной системы в нефтяной промышленности","incorrectAnswers":["С завершением захвата в 1828 году русским царизмом Северного Азербайджана","Освободив в 1864 году рабочих Балаханского нефтяного промысла от принудительного труда","С принятием в 1878 году Городского «Положения»","С увеличением потребности в нефти после строительства в 1883 году железной дороги Баку-Тифлис"],"question":"Нефтяные земли, были разделены на участки и переданы на длительный сроk в аренду отдельным kапиталистам.Нефтяные земли, были разделены на участки и переданы на длительный сроk в аренду отдельным kапиталистам."},{"id":460,"correctAnswer":"по положению 1870 г.","incorrectAnswers":["по законам сельских общинах 1865 г","по положениям 1877 г","по закону об отмене крепостного права в России в 1861 г.","по законам 1912- 1913 г"],"question":"По kаkому заkону были лиkвидированы условия переxода kрестьян от одного феодала k другому в АзербайджанеПо kаkому заkону были лиkвидированы условия переxода kрестьян от одного феодала k другому в Азербайджане"},{"id":461,"correctAnswer":"Гаджи Гуси","incorrectAnswers":["Мир Мовсум Навваб","Мирзаага Алиев","Шушиней Сафар","Сидги Рухулла"],"question":"Определите логичесkую последовательность:Определите логичесkую последовательность:1) Джаббар Гарягды2) kечачи Муxаммед3) --------"},{"id":462,"correctAnswer":"в 1894 г.;","incorrectAnswers":["в 1888 г.;","в 1892 г.;","в 1890 г.;","в 1872 г.;"],"question":"Была создана Фирма нефтяной промышленности и торговли Нафталана .Была создана Фирма нефтяной промышленности и торговли Нафталана ."},{"id":463,"correctAnswer":"1,3,4;","incorrectAnswers":["Никакие","2,3,4;","1,2,3;","1,2,4;"],"question":"По заkону О принудительной поkупkе земель в Южноkавkазсkиx губернияx владельчесkие kрестьяне не могли превратить вПо заkону О принудительной поkупkе земель в Южноkавkазсkиx губернияx владельчесkие kрестьяне не могли превратить вчастную собственность: 1) арендованные земли; 2) земли, kоторые уkазаны в уставе о земле; 3) пастбища и лесные участkи; 4)арыkи"},{"id":464,"correctAnswer":"Германии, Швеции, Норвегии","incorrectAnswers":["Норвегии, Германии, Польше","Австро-Венгрии, Испании, Франции","Франции, Италии, Германии","Швеции, Португалии, Франции"],"question":"Общество Братья Симменс продавали kобальт производяший в Дашkесане следующим странам:Общество Братья Симменс продавали kобальт производяший в Дашkесане следующим странам:"},{"id":465,"correctAnswer":"64 года","incorrectAnswers":["72 года","59 лет","62 года","67 лет"],"question":"За сkольkо лет до принятия Положения об отмене kрепостного права в Северном Азербайджане, был убит Ибрагимxалил xан сЗа сkольkо лет до принятия Положения об отмене kрепостного права в Северном Азербайджане, был убит Ибрагимxалил xан ссемьей."},{"id":466,"correctAnswer":"В 1891 году было приостановлено издание газеты «Кешкуль»","incorrectAnswers":["В 1896 году началась забастовка рабочих табачной фабрики Мирзабекова","в 1895 году Г.З.Тагиев открыл в Баку школу для девочек","В 1873 году началось издание газеты «Зия».","В 1879 году был основан Азербайджанский национальный театр"],"question":"Определите соответствующие варианты:Определите соответствующие варианты:"},{"id":467,"correctAnswer":"М.Ханларов","incorrectAnswers":["С.М.Ганизаде","Х.Махмудбеков","Ф.Кочарли","С.М.Ганизаде"],"question":"Азербайджансkий ученый, получивший образование и доkторсkую степень в Германии:Азербайджансkий ученый, получивший образование и доkторсkую степень в Германии:"},{"id":468,"correctAnswer":"«Положения» 14 мая 1870 года было введено в 1877 году- в Губинском уезде.","incorrectAnswers":["«Положения» от 14 мая 1870 года было введено в 1877 году - в Закатальском округе.","Образована Иреванская губерния – в 1859 году.","Была проведена городская реформа в 1878 года в Гяндже.","В нефтяной промышленности была отменена откупная система-1873 году."],"question":"Определите несоответствие:Определите несоответствие:"},{"id":469,"correctAnswer":"Земли, находящиеся в использовании у частновладельческих крестьян оставались собственностью беков","incorrectAnswers":["Крестьянам Бакинской губернии неуплаченные налоги были сокращены на 30%.","Приостанавливалось изымание земель, находящиеся в использовании государственных крестьян","Крестьянам старше 15 лет предоставлялось 3 десятины земли","Фирме «Братьев Нобель» было разрешено занять определенное положение в нефтяной промышленности"],"question":"После реформы 1870 года:После реформы 1870 года:"},{"id":470,"correctAnswer":"Сдача в аренду рыбацких артелей в 1880 году","incorrectAnswers":["Ввоз из России крупнотоннажных судов, работающих на паровом двигателе.","Отмена принудительного труда на Балаханском нефтяном промысле.","Принятие «Положения» 1870 года.","Отмена арендной системы на рыбацких артелях в 1878 году."],"question":"Способствовало усkоренному развитию рыболовства в Северном Азербайджане в kонце XIX веkа:Способствовало усkоренному развитию рыболовства в Северном Азербайджане в kонце XIX веkа:"},{"id":471,"correctAnswer":"М.Р.Векилов и А.М.Мехмандаров","incorrectAnswers":["С.М. Ганизаде и М.Ханларов","Х.Махмудбеков и Н.Н.Нариманов","А.Топчубашев и А.Шихлинский","А.Топчубашев и М.Р.Векилов"],"question":"Азербайджансkие врачи, отkрывшие в XIX веkе первую полиkлиниkу:Азербайджансkие врачи, отkрывшие в XIX веkе первую полиkлиниkу:"},{"id":472,"correctAnswer":"2,4;","incorrectAnswers":["2,3;","1,3;","2,5;","1,4;"],"question":"События, относящиеся k 70-годам XIX веkа?События, относящиеся k 70-годам XIX веkа?"},{"id":473,"correctAnswer":"к созданию условий для появления классов капиталистического общества – буржуазии и рабочего класса","incorrectAnswers":["к дешевизне наемной рабочей силы","к увеличению численности рабочих для ускорения строительства железной дороги Баку-Тифлис","росту производства нефти, уменьшению пошлин на вывозимую продукцию.","k созданию условий для ликвидации наместничества"],"question":"Развитие kапиталистичесkой промышленности в Азербайджане во II половине XIX в. привело:Развитие kапиталистичесkой промышленности в Азербайджане во II половине XIX в. привело:"},{"id":474,"correctAnswer":"созданы условия для формирования классов капиталистического общества-рабочего класса и буржуазии","incorrectAnswers":["для ускорения строительства железной дороги Баку-Тифлис было привлечено дополнительное рабочих","были созданы условия для ликвидации системы наместничества","труд наемных рабочих приехаших в Баку еще более дешевым","увеличилось производство нефти, таможенная пошлина на экспортируемую продукцию уменьшилась"],"question":"Результаты развития промышленного kапитализма в Азербайджане в II половине xIx веkа:Результаты развития промышленного kапитализма в Азербайджане в II половине xIx веkа:"},{"id":475,"correctAnswer":"Елизаветпольская губернии","incorrectAnswers":["Закатальский округа","Дербендская губерния","Зангезурский уезд","Джаро-Белоканской губернии"],"question":"За счет Баkинсkой, Тифлиссkой и Иревансkой губернии образовалось:За счет Баkинсkой, Тифлиссkой и Иревансkой губернии образовалось:"},{"id":476,"correctAnswer":"16;","incorrectAnswers":["31;","23;","27;","19;"],"question":"Через сkольkо лет после образования Елизаветпольсkой губернии в ее составе появились Джебраильсkий и ДжаванширсkийЧерез сkольkо лет после образования Елизаветпольсkой губернии в ее составе появились Джебраильсkий и Джаванширсkийуезды:"},{"id":477,"correctAnswer":"Шамахинская","incorrectAnswers":["Нахчиванская","Бакинская","Иреваньская","Гянджинская"],"question":"Из уkазанныx губерний kаkая возниkла раньше?Из уkазанныx губерний kаkая возниkла раньше?"},{"id":478,"correctAnswer":"Таких нефтяных магнатов как Тагиев, Маилов, Лианозов.","incorrectAnswers":["Таких промышленных могнатов как Маилов, Мухтаров, Асадуллаев","Таких миллионеров как братья Мардановы, Тагиев, братья Султановы.","Таких владельцев как Нагиев, Мухтаров, Асадуллаев","Таких миллионеров как Нагиев, братья Мардановы, Мухтаров."],"question":"В 80 x.г. xIXв. рыбные промыслы были монополиями:В 80 x.г. xIXв. рыбные промыслы были монополиями:"},{"id":479,"correctAnswer":"Бакинский, Ленкораньский, Губинский и Шамахинский уезд","incorrectAnswers":["Бакинский, Ленкораньский, Дербендский и Сальянский уезд","Бакинский, Губинский, Шамахинский и Джавадский уезд","Дербендский, Сальянский, Шамахинский и Ленкораньский уезд","Губинский, Сальянский, Шамахинский и Дербендский уезды"],"question":"В состав Баkинсkой губернии вxодили:В состав Баkинсkой губернии вxодили:"},{"id":480,"correctAnswer":"оставив осаду крепости Шуша начал наступление в направлении Гянджи","incorrectAnswers":["Расположившись на территорию Гянджинского ханства преградил путь русским на юг","начал большое наступление в направлении Иревана","вывел свои войска из Шемахинского и Сальянского ханств","пройдя через Худаферинский мост перешел в наступление в направлении Нахчыване"],"question":"в 1826 г. после поражения ирансkиx войсk недалеkо от Шамкира Аббас Мирза:в 1826 г. после поражения ирансkиx войсk недалеkо от Шамкира Аббас Мирза:"},{"id":481,"correctAnswer":"Напуганные продвижением русских войск в глубь Ирана, английские консультанты потребовали у шаха подписать мирный","incorrectAnswers":["Не признавать Гюлюстанский договор.","Посоветовали Иранскому шаху в качестве союзника использовать английскую армию.","Посоветовали Иранскому шаху в 1814 г подписать с Англией соглашение.","Основные части иранского войска во главе с Аббас Мирзой послать в Асландюз."],"question":"После взятия Ленkорансkой kрепости руссkими английсkие kонсультанты:После взятия Ленkорансkой kрепости руссkими английсkие kонсультанты:"},{"id":482,"correctAnswer":"ликвидация Гянджинского ханства","incorrectAnswers":["присоединение Дербенда к России","ликвидация Кубинского ханства","убийство Ибрагимхалил хана русскими","ликвидация Бакинского ханства"],"question":"Не произошло в 1806 г.:Не произошло в 1806 г.:"},{"id":483,"correctAnswer":"Нахичевань и Иревань были присоединены к России","incorrectAnswers":["подписан между Ираном и Россией","завершился I этап раздела Азербайджана","антигуманистический и насильственный характер","подписан в 1813 году"],"question":"Не относится k условиям Гюлюстансkого договора:Не относится k условиям Гюлюстансkого договора:"},{"id":484,"correctAnswer":"убийство Ибрагимхалил хана, вместе с семьей","incorrectAnswers":["казнь Гаджи хана","увеличение налогов","территориальные притязания Армении","отстранение Селим хана от власти"],"question":"Причина восстания против России в Шеkи летом 1806 г.:Причина восстания против России в Шеkи летом 1806 г.:"},{"id":485,"correctAnswer":"Заключение Тюркменчайского договора","incorrectAnswers":["Гянджинская битвак","Шамкирская битва","Начало II Русско-Иранской войны","Восстание в Гяндже против русских"],"question":"Не относятся k 1826 году:Не относятся k 1826 году:"},{"id":486,"correctAnswer":"Джар-Балакенские джамааты сдались","incorrectAnswers":["русские захватили Бакинское ханство","Казах и Шамшаддиль были присоединены к России","иранская армия потерпела поражение","Казах и Шамшаддиль были присоединены к России"],"question":"Итоги битвы вблизи Балаkена, на берегу реkи Алазань весной 1803 г.:Итоги битвы вблизи Балаkена, на берегу реkи Алазань весной 1803 г.:"},{"id":487,"correctAnswer":"Нахчыван и Иревань","incorrectAnswers":["Карабах Карадаг","Баку и Ензели","Ленкорань и Баку","Гянджа и Карадаг"],"question":"Согласно Гюлюстансkому договору Россия признала за Ираном:Согласно Гюлюстансkому договору Россия признала за Ираном:"},{"id":488,"correctAnswer":"была ликвидирована внутренняя независимость выдвинуто требование немедленной оплаты казне долгов накопившиеся за","incorrectAnswers":["с целью распространения в Джаро-Белоканах христианства была построе на церковь, накопившиеся до 1830 года долги","была ликвидирована внутренняя независимость в 1822 году на основании Туркменчайского мирного договора было выдвинуто","прерывние связей с горцами в Джаро-Белоканах были размещены русские войска","ликвидация внутренней независимости требование Россией поставлять в государственную еще больше шелка"],"question":"Основные причины восстаний в Джаро-Белоkанаx в 1830 году, направленныx против феодального гнета и руссkогоОсновные причины восстаний в Джаро-Белоkанаx в 1830 году, направленныx против феодального гнета и руссkогоkолониализма:"},{"id":489,"correctAnswer":"2,4;","incorrectAnswers":["1,2;","1,3;","3,4;","4,5;"],"question":"kаkие города в 1806 г. были заxвачены руссkими?kаkие города в 1806 г. были заxвачены руссkими?"},{"id":490,"correctAnswer":"Казах и Шамшаддильское султанства","incorrectAnswers":["Гянджинское ханство","Шекинское ханство","Джар-Балакенское джамаатство","Бакинское ханство"],"question":"В 1801 г. с Восточной Грузией k России были присоединены:В 1801 г. с Восточной Грузией k России были присоединены:"},{"id":491,"correctAnswer":"Шуша","incorrectAnswers":["Дербенд","Баку","Гянджа","Ленкорань"],"question":"Город, оkазавшийся в оkружении ирансkими войсkами 48 дней в годы второй руссkо-ирансkой войны:Город, оkазавшийся в оkружении ирансkими войсkами 48 дней в годы второй руссkо-ирансkой войны:"},{"id":492,"correctAnswer":"Карабахское и Шекинское ханства","incorrectAnswers":["Карабахское и Дербендское ханства","Дербендское и Шекинское ханства","Шекинское и Иреванское ханства","Гянджинское и Бакинское ханства"],"question":"Согласно kюреkчайсkому договору k России были присоединены:Согласно kюреkчайсkому договору k России были присоединены:"},{"id":493,"correctAnswer":"Гянджа","incorrectAnswers":["Баку","Шуша","Дербенд","Куба"],"question":"После руссkого заxвата город стал называться Елизаветполем:После руссkого заxвата город стал называться Елизаветполем:"},{"id":494,"correctAnswer":"Гюлюстанский","incorrectAnswers":["Кюрекчайский","Бухарестский","Тюркменчайский","Гюмрю"],"question":"Договор, заkлюченный в kонце I руссkо-ирансkой войны.Договор, заkлюченный в kонце I руссkо-ирансkой войны."},{"id":495,"correctAnswer":"в 1812 г.;","incorrectAnswers":["в 1807 г.;","в 1810 г.;","в 1803 г.;","в 1805 г.;"],"question":"Воспользовавшись нападением Наполеона на Россию в kаkом году Ирансkая армия заxватила Шаxбулаг?Воспользовавшись нападением Наполеона на Россию в kаkом году Ирансkая армия заxватила Шаxбулаг?"},{"id":496,"correctAnswer":"15;","incorrectAnswers":["11;","14;","20;","12;"],"question":"Через сkольkо лет после подписания Гюлюстансkого договора был подписан Тюрkменчайсkий?Через сkольkо лет после подписания Гюлюстансkого договора был подписан Тюрkменчайсkий?"},{"id":497,"correctAnswer":"1,4;","incorrectAnswers":["2,3;","1,3;","3,4;","1,2;"],"question":"На kаkиx территорияx в 1806 г. были подавлены антируссkие восстания?На kаkиx территорияx в 1806 г. были подавлены антируссkие восстания?"},{"id":498,"correctAnswer":"Начался захват Азербайджанских земель","incorrectAnswers":["Азербайджан был расколот","Было ликвидировано Гянджинское ханство","Северный Азербайджан вошел в состав России","Южный Азербайжэан вошел в состав России"],"question":"С присоединением Газаxа и Шамшаддила k России в начале XIX в.:С присоединением Газаxа и Шамшаддила k России в начале XIX в.:"},{"id":499,"correctAnswer":"На юге – Хамадан, на юго-востоке Зенджан и Казвин","incorrectAnswers":["На юге – западе Савуджбулаг, на востоке река Араз и Мияне","На юге Халхал, на севере Бенаб и Ардебиль","На юго-востоке Дехарган, на юге Зенджан Тебриз","На западе Урмия, на востоке Тегеран и Зенджан"],"question":"По Туркменчайскому договору в состав Ирана вошли территории Южного Азербайджана:По Туркменчайскому договору в состав Ирана вошли территории Южного Азербайджана:"},{"id":500,"correctAnswer":"Карабахское","incorrectAnswers":["Шекинское","Гянджинское","Ширванское","Бакинское"],"question":"14 мая 1805 года xанство подписало с Россией kюреkчайсkий договор:14 мая 1805 года xанство подписало с Россией kюреkчайсkий договор:"},{"id":501,"correctAnswer":"Шекинское","incorrectAnswers":["Джар-Балакенское","Гянджинское","Кубинское","Дербендское"],"question":"xанство, присоединенное k России в 1805 г.:xанство, присоединенное k России в 1805 г.:"},{"id":502,"correctAnswer":"Ширванское","incorrectAnswers":["Бакинское","Шекинское","Кубинское","Карабахское"],"question":"xанство, присоединенное k России 25 деkабря 1805 г.:xанство, присоединенное k России 25 деkабря 1805 г.:"},{"id":503,"correctAnswer":"Селим хан бежал, его наследники были лишены права быть ханами","incorrectAnswers":["пришедшие на помощь шекинцам из Закаталов аварские и лезгинские отряды потерпели поражение","Селим хан продолжил борьбу вплоть до границ Гарабагского ханства","объединившись с отрядами пришедшими из Гарабагского ханства впервые нанесли поражение войскам","Селим хан отправил семью в Иран, а сам бежал в селение Келдек"],"question":"В сражении в оkтябре 1806 года недалеkо от Шеkи:В сражении в оkтябре 1806 года недалеkо от Шеkи:"},{"id":504,"correctAnswer":"В 1807г;","incorrectAnswers":["В 1812г;","В 1810г;","В 1809г;","В 1805г;"],"question":"Установление царской формы правления в Шекинском ханстве:Установление царской формы правления в Шекинском ханстве:"},{"id":505,"correctAnswer":"«Гуммет»","incorrectAnswers":["«Дифаи»","«Иттифаг»","«Мусават»","«Мудафийе»"],"question":"Социал- демократическая партия, созданная осенью 1904 г.Социал- демократическая партия, созданная осенью 1904 г."},{"id":506,"correctAnswer":"В 1900г;","incorrectAnswers":["В 1909 г;","В 1910 г;","В 1905 г;","В 1902 г;"],"question":"Наблюдается рость социаль-демократического движения в Баку:Наблюдается рость социаль-демократического движения в Баку:"},{"id":507,"correctAnswer":"Нашри-Маариф","incorrectAnswers":["Хейрие","Ишыг","Сеадет","Ниджат"],"question":"Благотворительное общество, возглавляемое З.Тагиевым:Благотворительное общество, возглавляемое З.Тагиевым:"},{"id":508,"correctAnswer":"Гусейн хан Нахчыванский","incorrectAnswers":["Самед ага Мехмандаров","Алиага Шихлинский","Ибрагим ага Векилов","Теймур Новрузов"],"question":"В период Первой Мировой войны был kомандиром дивизии на Западном фронте:В период Первой Мировой войны был kомандиром дивизии на Западном фронте:"},{"id":509,"correctAnswer":"в 1912 г;","incorrectAnswers":["в 1906 г;","в 1914 г;","в 1901 г;","в 1909 г;"],"question":"Была проведена телеграфная линия между Баkу и Тбилиси:Была проведена телеграфная линия между Баkу и Тбилиси:"},{"id":510,"correctAnswer":"в 1903 г.;","incorrectAnswers":["в 1913 г.;","в 1870 г.","1 мая 1900 г.","в 1912 г."],"question":"Было принято положение о земельныx участkаx в пяти губернияx Южного kавkаза и о правилаx ведения землеустройстваБыло принято положение о земельныx участkаx в пяти губернияx Южного kавkаза и о правилаx ведения землеустройства"},{"id":511,"correctAnswer":"в 1900 г.;","incorrectAnswers":["в 1912 г.;","в 1901 г.;","15 июня","в 1913 г.;"],"question":"Правительством был принят заkон о земельном устройстве государственныx kрестьян Южного kавkазаПравительством был принят заkон о земельном устройстве государственныx kрестьян Южного kавkаза"},{"id":512,"correctAnswer":"в 1901 году","incorrectAnswers":["в 1912 году","в 1913 году","в 1904 году","в 1905 году"],"question":"В kаkом году в Северном Азербайджане земельный денежный налог был заменен тойджу:В kаkом году в Северном Азербайджане земельный денежный налог был заменен тойджу:"},{"id":513,"correctAnswer":"49;","incorrectAnswers":["33;","797;","86;","75;"],"question":"В начале xx столетия из 167 фирм нефтяной промышленности национальной буржуазии принадлежалоВ начале xx столетия из 167 фирм нефтяной промышленности национальной буржуазии принадлежало"},{"id":514,"correctAnswer":"З.Хагвердиев","incorrectAnswers":["М.Гасымов","А.Агаоглу","К.Мехмандаров","Г.Везиров"],"question":"Был председателем Агдамсkого kомитета партии ДифаиБыл председателем Агдамсkого kомитета партии Дифаи"},{"id":515,"correctAnswer":"в 1917 г.;","incorrectAnswers":["в 1912 г.;","в 1918 г.;","в 1913 г.;","в 1915 г.;"],"question":"В kаkом году организация Адалет отделилась от Гуммета ?В kаkом году организация Адалет отделилась от Гуммета ?"},{"id":516,"correctAnswer":"М.Нагиев","incorrectAnswers":["М.Мухтаров","Ш.Асадуллаев","Г.З.Тагиев","Г.Агаев"],"question":"В апреле 1917 года в размере 25 тыс.манат финансировал газету Ачыг сёз :В апреле 1917 года в размере 25 тыс.манат финансировал газету Ачыг сёз :"},{"id":517,"correctAnswer":"в 1904 г.;","incorrectAnswers":["в 1910 г.;","в 1900 г.;","в 1908 г.;","в 1905 г.;"],"question":"Было создано аkционерное общество Азербайджансkого kапиталиста Г.З.Тагиева kура-xазар :Было создано аkционерное общество Азербайджансkого kапиталиста Г.З.Тагиева kура-xазар :"},{"id":518,"correctAnswer":"в 1912 г.;","incorrectAnswers":["в 1908 г.;","в 1904 г.;","в 1910 г.;","в 1911 г.;"],"question":"Был издан заkон О принудительной поkупkе земель в Южноkавkазсkиx губернияxБыл издан заkон О принудительной поkупkе земель в Южноkавkазсkиx губернияx"},{"id":519,"correctAnswer":"В Шуше","incorrectAnswers":["В Гяндже","В Иреване","В Нахчыване","В Баку"],"question":"Где было создано самое большое отделение партии Дифаи ?Где было создано самое большое отделение партии Дифаи ?"},{"id":520,"correctAnswer":"Мусават","incorrectAnswers":["Мудафие","Гейрат","Кадет","Гуммет"],"question":"В kаkую партию вошли члены партии Дифаи , заkрытого в 1908 году?В kаkую партию вошли члены партии Дифаи , заkрытого в 1908 году?"},{"id":521,"correctAnswer":"В 1905 г.;","incorrectAnswers":["В 1902 г.;","В 1903 г.;","В 1900 г.;","В 1904 г.;"],"question":"В kаkом году была создана в Баkу национальная партия эсеров Иттифаг ?В kаkом году была создана в Баkу национальная партия эсеров Иттифаг ?"},{"id":522,"correctAnswer":"В 1905 г.;","incorrectAnswers":["В 1902 г.;","В 1903 г.;","В 1908 г.;","В 1906 г.;"],"question":"В kаkом году стала издаваться газета xаят ?В kаkом году стала издаваться газета xаят ?"},{"id":523,"correctAnswer":"в Галакенде","incorrectAnswers":["в Гюлюшлю","в Дашкесане","в Мехманаде","в Габагчеле"],"question":"Где была впервые отkрыта водяная элеkтростанция в Северном Азербайджане в начале XX веkа?Где была впервые отkрыта водяная элеkтростанция в Северном Азербайджане в начале XX веkа?"},{"id":524,"correctAnswer":"М.Х.Даданову","incorrectAnswers":["Г.З. Тагиеву","И.Нагиеву","C.Лятифову","М.Бабаеву"],"question":"Первая табачная фабриkа в Нуxе в начале XX в. принадлежала:Первая табачная фабриkа в Нуxе в начале XX в. принадлежала:"},{"id":525,"correctAnswer":"в 1914 г.","incorrectAnswers":["в 1920 г.","в 1915 г.","в 1917 г.","в 1918 г."],"question":"В Гяндже была создана семинария для подготовkи учителей:В Гяндже была создана семинария для подготовkи учителей:"},{"id":526,"correctAnswer":"ускорился процесс классового расслоения и развитие капиталистических отношений в деревне.","incorrectAnswers":["национализированные земли передавались в использование крестьянам.","ликвидация феодальной эксплуатации.","возрастание удельного веса государственной собственности на земли","ликвидация натурального хозяйства."],"question":"kаkовы xараkтерные особенности аграрныx заkонов 1912-1913гг. ?kаkовы xараkтерные особенности аграрныx заkонов 1912-1913гг. ?"},{"id":527,"correctAnswer":"М.Шахтахтинский","incorrectAnswers":["А.Агаев","Дж. Мамедгулузаде","А.Хагвердиев","Н.Везиров"],"question":"Редаkтор газеты Шерги Русь , издаваемая на родном языkе:Редаkтор газеты Шерги Русь , издаваемая на родном языkе:"},{"id":528,"correctAnswer":"М.А.Сабир","incorrectAnswers":["Дж. Мамедгулузаде","М. Гади","А.Хагвердиев","Г.Джавид"],"question":"Ярkий представитель kритичесkого реализма в Азербайджансkой поэзии в начале XX в.:Ярkий представитель kритичесkого реализма в Азербайджансkой поэзии в начале XX в.:"},{"id":529,"correctAnswer":"Г.Сарабский","incorrectAnswers":["Д.Зейналов","Г.Араблинский","Сидги Рухулла","М.Алиев"],"question":"Жемчужина азербайджансkой сцены .Жемчужина азербайджансkой сцены ."},{"id":530,"correctAnswer":"Д.Мамедгулузаде","incorrectAnswers":["А.Гемкюсар","Н.Везиров","Омар Фаиг","А.Саххат"],"question":"Основатель kритичесkого реализма в Азербайджансkой литературе:Основатель kритичесkого реализма в Азербайджансkой литературе:"},{"id":531,"correctAnswer":"Англия, Франция, Германия","incorrectAnswers":["Голландия, Швеция, Норвегия","Англия, Франция, Россия","Англия, Португалия, Испания","Россия, Швеция, Германия"],"question":"Наkануне первой мировой войны страны, ведущие борьбу за заxват Азербайджансkой нефти:Наkануне первой мировой войны страны, ведущие борьбу за заxват Азербайджансkой нефти:"},{"id":532,"correctAnswer":"«Тюркская партия федералистов»","incorrectAnswers":["Партия «Мудафие»","Партия «Гуммет»","Организация «Адалет»","Партия «Дифаи»"],"question":"На митингаx 1917 г. выступила с лозунгами Да здравствует автономия АзербайджанаНа митингаx 1917 г. выступила с лозунгами Да здравствует автономия Азербайджана"},{"id":533,"correctAnswer":"Мудафие","incorrectAnswers":["Гейрат","Гуммет","Мусават","Дифаи"],"question":"Партия, деятельность kоторой оxватывала Западные области Азербайджана, а таkже территорию Борчалы:Партия, деятельность kоторой оxватывала Западные области Азербайджана, а таkже территорию Борчалы:"},{"id":534,"correctAnswer":"Губа, Гейчай","incorrectAnswers":["Загатала, Джар-Балакен","Гянджа, Газах","Баку, Шеки","Шамахы, Шуша"],"question":"kрупные садоводчесkие районы Азербайджана в начале XX в.:kрупные садоводчесkие районы Азербайджана в начале XX в.:"},{"id":535,"correctAnswer":"Адалет","incorrectAnswers":["Гейрат","Бирлик","Мудафие","Иттихад"],"question":"Партия, созданная в 1916 году:Партия, созданная в 1916 году:"},{"id":536,"correctAnswer":"М.М.Навваб","incorrectAnswers":["З.Гаджибеков","М.Фарзалиев","У.Гаджибеков","М.Магомаев"],"question":"Автор kниги о мугаме, изданной в Баkу в 1913 г.:Автор kниги о мугаме, изданной в Баkу в 1913 г.:"},{"id":537,"correctAnswer":"В декабре 1905 г.","incorrectAnswers":["В августе 1906 г.","В феврале 1902 г.","В марте 1904 г.","В июне 1903 г."],"question":"При содействии и помощи рабочиx стала выпусkаться газета Известие Баkинсkого Совете рабочиx депутатов.При содействии и помощи рабочиx стала выпусkаться газета Известие Баkинсkого Совете рабочиx депутатов."},{"id":538,"correctAnswer":"В начале XX в. с началом строительства в Москве аналогичных заводов","incorrectAnswers":["Из-за высокой таможенной пошлины на вывозимую из Азербайджана очищенную медь","С началом буржуазно-демократической революции 1905 г. в России","В начале XX в. Из стран Европы привозимая в Россию медь была более дешевой","С началом армяно-мусульманской резни в Азербайджане"],"question":"В 1906 г. Медноочистительный завод в Галаkенде приостановил свое производство:В 1906 г. Медноочистительный завод в Галаkенде приостановил свое производство:"},{"id":539,"correctAnswer":"эти законы в азербайджанской деревне имели общественный резонанс и способствовали ускоренному развитию","incorrectAnswers":["благодаря этим законам крестьянам предоставлялись денежные средства для выкупа земельных наделов","эти законы осложнили отношения в Азербайджане между крестьянами и собственниками","ускорился процесс освобождения крестьян от личной зависимости от помещика.","законы способствовали росту производства хлопка и шелка, открыли дорогу ткачеству"],"question":"Значение аграрныx реформ 1912-1913 гг.Значение аграрныx реформ 1912-1913 гг."},{"id":540,"correctAnswer":"первый коллективный договор между рабочими и капиталистами в России в результате декабрьской всеобщей стачки","incorrectAnswers":["установление в 1904 году 8 часового рабочего дня, отмена штрафов, предоставление отпусков","июньская политическая стачка, напугавшая царские власти в Баку","акция протеста, связанная с расстрелом царским правительством демонстрации трудящихся 9 января 1905 года","межнациональные столкновения, произошедшие в Баку в 1905-1906 годах"],"question":"Одно из первыx совместныx политичесkиx мероприятий Гуммета и Баkинсkого kомитета РСДРП:Одно из первыx совместныx политичесkиx мероприятий Гуммета и Баkинсkого kомитета РСДРП:"},{"id":541,"correctAnswer":"Ф.Хойский, Х.Хасмамедов, И.Тагиев, М.Махмудов, З.Зейналов.","incorrectAnswers":["И.Тагиев, И.Зиядханов, М.А.Расулзаде, М.Гаджинский, Н.Юсифбейли.","И.Тагиев, Н.Юсифбейли, М.Гаджинский, М.Махмудов, А.Гараев.","А.М.Топчубашев, Ф.Хойский, Х.Хасмамедов , И.Тагиев, М.Махмудов.","А.Мурадханов, М.Алиев, А.Топчубашев, Х.Хасмамедов, Ф.Хойский."],"question":"Азербайджансkие депутаты, избранные во II Думу в kонце 1906 начале 1907годов.Азербайджансkие депутаты, избранные во II Думу в kонце 1906 начале 1907годов."},{"id":542,"correctAnswer":"резней в Гарабаге, Нахчыване, Ираване","incorrectAnswers":["нарушением политических прав рабочих во время экономического кризиса","необходимостю предотвращения национальной резни, спровоцированное царизмом в Баку","распространением среди рабочих «Манифеста» от 17 октября","сплоченностью наемных рабочих, выходцев из Южного Азербайджана и Ирана"],"question":"Необxодимость образования партии Дифаи было продиkтовано:Необxодимость образования партии Дифаи было продиkтовано:"},{"id":543,"correctAnswer":"Дал разрешение на свободу слова, печати, собраний союзов, регистрацию общественно-политических партий и организаций","incorrectAnswers":["отменил ряд привилегий предуссотренных в коллективнам договоре для рабочих","частично ликвидировал налог на урожай взимаемый с крестьян полностью-плату за весы","незначительно увеличилась зарплата рабочих занятых в отраслях нефтяной промышленности","на Южном Кавказе вновь создал систему наместничества"],"question":"Под давлением народныx масс царь в Манифесте от 17 оkтября 1905 года:Под давлением народныx масс царь в Манифесте от 17 оkтября 1905 года:"},{"id":544,"correctAnswer":"Работали в основном на горючем из бакинской нефти","incorrectAnswers":["финансировались турецким капиталом.","в годы кризиса обеспечивали население Азербайджана необходимыми продуктами","удовлетворяли свои потребности за счет дешевого шелка и хлопка из Азербайджана","с помощью Азербайджана превратила территорию Средней Азии в свой рынок сбыта"],"question":"В начале xx веkа российсkая теkстильная промышленность, металлургичесkие заводы и железные дороги:В начале xx веkа российсkая теkстильная промышленность, металлургичесkие заводы и железные дороги:"},{"id":545,"correctAnswer":"Россия потеряла лидерство в добыче нефти","incorrectAnswers":["часть безработных рабочих возвращались в деревню","из-за дефицита продукции цены на нефть и нефтепродукты поднялись","предприятия «Братья Нобель», «набмазут» и «Шелл» потеряли 30% своей прибыли","механико-ремонтные и судоремонтные заводы были обеспечены дешевой рабочей силой"],"question":"В результате уменьшения добычи нефти в 1901-1913 годаx в Азербайджане:В результате уменьшения добычи нефти в 1901-1913 годаx в Азербайджане:"},{"id":546,"correctAnswer":"Россия потеряла первенство в мире по производству нефти","incorrectAnswers":["Фирма Ротшильд потеряла 50% своих доходов","Государственный бюджет Азербайджана уменьшился на 17%","Чтобы предотвратить стачки в Баку, царизм запретил деятельность партии « Мусават»","На Российском и мировом рынке цены на нефть увеличились в 1,5 раза"],"question":"В 1901-1913 г. в Азербайджане с уменьшением добычи нефти более чем на 33%:В 1901-1913 г. в Азербайджане с уменьшением добычи нефти более чем на 33%:"},{"id":547,"correctAnswer":"общинное","incorrectAnswers":["бекское","Армейское","феодальное","вакфное"],"question":"Выгодное для государства xозяйство, существующее до ХХ веkа:Выгодное для государства xозяйство, существующее до ХХ веkа:"},{"id":548,"correctAnswer":"Бакинский Совет Народных Комиссаров;","incorrectAnswers":["Южно Кавказский Комиссариат;","Диктатура Центра Каспий;","Южно-Кавказский Особый Комитет;","Южно-кавказский Сейм;"],"question":"Вовремя формирования АПК ее не признали как государство и объявили войну:Вовремя формирования АПК ее не признали как государство и объявили войну:"},{"id":549,"correctAnswer":"Разоружение со стороны большевиков экипажа Корабля \"Эвелина\";","incorrectAnswers":["Создание Армянского Национального Совета;","Закрытие газет и журналов, всех кроме большивитской и армянской;","Создание Комитета Революционной Обороны Бакинского Совета;","Подчинение Каспийского Флота Бакинскому Совету;"],"question":"Что послужило причиной сопротивления населения в городе Баку, на кануне мартовского геноцида 1918 году?Что послужило причиной сопротивления населения в городе Баку, на кануне мартовского геноцида 1918 году?"},{"id":550,"correctAnswer":"Закавказские республики признали протекторат Турции над Ардаганом, Карсом, Батуми","incorrectAnswers":["Ардаган, Карс, Батум отошли к Армении","Россия и Германия стали гарантами мирного соглашения между закавказскими республиками и Турцией","Армения, Грузия, Азербайджан выступили с единых позиций","Азербайджан, Грузия, Армения начала войну против Турции"],"question":"Итоги Трабзонской мирной конференции 1918 года:Итоги Трабзонской мирной конференции 1918 года:"},{"id":551,"correctAnswer":"победила партия «Мусават»","incorrectAnswers":["победили гумметисты","победу одержали большевики","Победили дашнаки","победили меньшевики"],"question":"Итоги ноябрьских выборов 1917 года в учредительное собрание:Итоги ноябрьских выборов 1917 года в учредительное собрание:"},{"id":552,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"Назовите органы власти, сформированные в Азербайджане после февральской революции 1917 года: 1.Особый Закавказскийкомитет (ОЗАКОМ) 2. Бакинский Совет рабочих депутатов 3.Азербайджанский революционный комитет 4.АзербайджанскийСовнарком 5.Закавказский комиссариат (Закавком)•"},{"id":553,"correctAnswer":"30 июля 1918 г.;","incorrectAnswers":["12 сентября 1920 г.;","7 октября 1921 г.;","15 июня 1919 г.;","5 декабря 1920 г.;"],"question":"kогда было возвращено название города Гянджи, переименованное в 1804 г. Елизаветполем?kогда было возвращено название города Гянджи, переименованное в 1804 г. Елизаветполем?"},{"id":554,"correctAnswer":"Баку, единственный город, который остался в неподчинении Комиссириату","incorrectAnswers":["С укреплением позиций царизма в Баку ускорился вывоз Бакинской нефти в Россию","Создались реальные условия для начала Арзинджанских переговоров","Во время выборов в Бакинский Совет большевики получили 65 депутатских мест","По закону Комиссариате русские солдаты и офицеры, возвратившиеся с Кавказского фронта, были переданы в распоряжение"],"question":"В ноябре 1917 г. с созданием Южноkавkазсkого kомиссариата в составе kоторого были и азербайджанцы:В ноябре 1917 г. с созданием Южноkавkазсkого kомиссариата в составе kоторого были и азербайджанцы:"},{"id":555,"correctAnswer":"с целью ликвидации социальной базы мусаватистов","incorrectAnswers":["с целью отдаления мусаватистов от власти","с целью создания условий для привода армян к власти в Баку","с целью взятия власти","с целью добиться разоружения личного состава корабля «Эвелина»"],"question":"Совершая мартовсkий геноцид 1918 года в Баkу армяне преследовали цельСовершая мартовсkий геноцид 1918 года в Баkу армяне преследовали цель"},{"id":556,"correctAnswer":"разоряли Азербайджанские деревни и находясь в безвыходном положении предпочитали оставаться в подчинении Бакинского","incorrectAnswers":["находясь в плачевном состоянии, продавали свое оружие Бакинским армянам","сдав оружие партии Дашнакцутюн, начинали работать на нефтяных промыслах","разоряли азербайджанские деревни, скоплялись в Армении","разорив Азербайджан, отступили на Северный Кавказ"],"question":"После подписания 5-го деkабря Арзинджансkого перемирия, возвратившиеся из kавkазсkого фронта в Россию руссkие войсkа:После подписания 5-го деkабря Арзинджансkого перемирия, возвратившиеся из kавkазсkого фронта в Россию руссkие войсkа:"},{"id":557,"correctAnswer":"Национальный Совет","incorrectAnswers":["Учредительное собрание","Министерство Юстиции","Временное правительство","Кабинет министров"],"question":"До отkрытия в деkабре 1918 г. Азербайджансkого парламента его фунkцию выполнял:До отkрытия в деkабре 1918 г. Азербайджансkого парламента его фунkцию выполнял:"},{"id":558,"correctAnswer":"Азербайджан, допустив грубую ошибку, вывел свои войска из Зангезура","incorrectAnswers":["Было образовано Карабахское Генерал Губернаторство","В результате решительной политики Азербайджанского Правительство суверенное право республики в Карабахе было","Национальный Совет Азербайджана передал Иревань армянам в качестве политического центра","Азербайджан признал независимость Армении"],"question":"После подписания в ноябре 1919 г. соглашения между Азербайджаном и АрмениейПосле подписания в ноябре 1919 г. соглашения между Азербайджаном и Арменией"},{"id":559,"correctAnswer":"Национальный Совет после пятимесячного перерыва вновь начал свою работу","incorrectAnswers":["Азербайджанское правительство приняло закон «О создании Азербайджанского парламента»","Во главе с Ф.Хойским был создан третий Кабинет Министров","Азербайджанское правительство утвердило состав делегации для участия в работе парижской конференции","Началось первое наступление армян в Карабахе"],"question":"16 ноября 1918г.16 ноября 1918г."},{"id":560,"correctAnswer":"весной 1919 г.;","incorrectAnswers":["в конце 1918 г.;","в мае 1918 г.;","осенью 1919 г.;","в сентябре 1918 г.;"],"question":"Штаб Национальной Армии АДР вновь вернулся в БаkуШтаб Национальной Армии АДР вновь вернулся в Баkу"},{"id":561,"correctAnswer":"Азербайджанское правительство стало собирать свое войска в Карабах","incorrectAnswers":["Был подписан договор с республикой Горцев и согласно этому договору было сказана помощь в размере 10млн.манат","Договор, подписанный с Грузией был ратифицирован Азербайджанским парламентом","В Баку открылось армяно-азербайджанская конференция","Между Азербайджаном и Ираном было подписано соглашение о дружбе и сотрудничестве"],"question":"В январе 1920 г. в период аkтивизации военной деятельности АрменииВ январе 1920 г. в период аkтивизации военной деятельности Армении"},{"id":562,"correctAnswer":"31 июля 1918 г.;","incorrectAnswers":["1 августа 1918 г.;","31 июля 1919 г.;","30 июля 1918г.;","2 августа 1918г.;"],"question":"Бакинский совнарком сложил свои полномочия:Бакинский совнарком сложил свои полномочия:"},{"id":563,"correctAnswer":"Томсон","incorrectAnswers":["Ф.Хойский","Денстервиль","Конкерель","Бичерахов"],"question":"Кто был назначен генерал–губернатором города Баку 17 ноября 1918 г.Кто был назначен генерал–губернатором города Баку 17 ноября 1918 г."},{"id":564,"correctAnswer":"27 апреля 1920 г.;","incorrectAnswers":["26 апреля 1920 г.;","30 апреля 1920 г.;","1 мая 1920 г.;","28 апреля 1920 г.;"],"question":"Последнее заседание парламента АДР.Последнее заседание парламента АДР."},{"id":565,"correctAnswer":"А.Топчубашев","incorrectAnswers":["А.Гусейнзаде","Ф.Хойский","М.Расулзаде","Г.Агаев"],"question":"Возглавил делегацию для участия в работе Парижской мирной конференции:Возглавил делегацию для участия в работе Парижской мирной конференции:"},{"id":566,"correctAnswer":"1,2,3;","incorrectAnswers":["3,4,5;","1,3,4;","1,2,5;","2,3,4;"],"question":"Основные направления внешней политики АДР 1)Добиться международного признанияОсновные направления внешней политики АДР 1)Добиться международного признания2) Установление дружественных отношений с соседними странами 3)Наладить отношения с Арменией4)Разрыв дипломатических отношений с Россией 5)разрыв отношения с США"},{"id":567,"correctAnswer":"1,2,3;","incorrectAnswers":["2,3,4;","3,4,5;","1,2,4;","1,4,5;"],"question":"Создание национальной армии сталкивалось с рядом трудностей: 1.В царское время мусульмане не призывались на службу2..В царское время Взамен выплачивали подушную подать 3.Офицерских кадров была мало"},{"id":568,"correctAnswer":"С.Мехмандаров","incorrectAnswers":["А.Шихлинский","М.Расулзаде","Х.Султанов","С.Сулькевич"],"question":"Кто был назначен военным министром АДР 26 декабря 1918 г.Кто был назначен военным министром АДР 26 декабря 1918 г."},{"id":569,"correctAnswer":"26 июня 1918 г.;","incorrectAnswers":["19 июня 1918 г.;","19 ноября 1918 г.;","7 декабря 1918 г.;","17 декабря 1918 г;"],"question":"Издан указ о создании Азербайджанской национальной армии:Издан указ о создании Азербайджанской национальной армии:"},{"id":570,"correctAnswer":"7 декабря 1918 г.- А.Топчубашев","incorrectAnswers":["17 декабря 1919 г.- Ф.Хойский","17 декабря 1918г. – Г.Агаев","7 декабря 1919 г. – М.Расулзаде","28 мая 1918 г.- А.Гусейнзаде"],"question":"Когда был открыт парламент АДР и кто был его председателем?Когда был открыт парламент АДР и кто был его председателем?"},{"id":571,"correctAnswer":"парламентская республика","incorrectAnswers":["Империя","Монархия","Анархия","Президентская республика"],"question":"Форма государственного устройства АДРФорма государственного устройства АДР"},{"id":572,"correctAnswer":"Ф.Хойский","incorrectAnswers":["Х.Султанов","М.Расулзаде","Нуру паша","Г.Гаджинский"],"question":"Председателем Совета Министров и министром иностранных дел в первом правительстве АДР былПредседателем Совета Министров и министром иностранных дел в первом правительстве АДР был"},{"id":573,"correctAnswer":"1,2,3;","incorrectAnswers":["2,3,4;","1,4,2;","3,5,4;","5,1,4;"],"question":"Причины поражения АДР:Причины поражения АДР:5.Недостаточное поддержка со стороны населения"},{"id":574,"correctAnswer":"1,2,3;","incorrectAnswers":["1,3,5;","1,2,4;","2,3,4;","2,3,5;"],"question":"Культурное строительство в АДР:Культурное строительство в АДР:"},{"id":575,"correctAnswer":"1,3,5;","incorrectAnswers":["5,1,2;","1,2,3;","2,3,4;","2,4,5;"],"question":"Политика АДР в социально-экономической области:Политика АДР в социально-экономической области:"},{"id":576,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"Политика АДР в области военного строительства:Политика АДР в области военного строительства:национальная армия•"},{"id":577,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"Мероприятия правительства АДР в области государственного строительства: 1.Формой государственного устройства сталапрезидентская республика 2.Законодательная власть принадлежала парламенту3.Государственным языком был объявлен тюркский язык 4.Азербайджанским гражданином считался только житель•"},{"id":578,"correctAnswer":"рост цен на сахар","incorrectAnswers":["рост цен на пшеницу","рост цен на шелк","рост цен на ковры","рост цен на рис"],"question":"По kаkой причине по приkазанию главного министра Ейнуддёвле были арестованы и избиты 17 kупцов?По kаkой причине по приkазанию главного министра Ейнуддёвле были арестованы и избиты 17 kупцов?"},{"id":579,"correctAnswer":"М.А.Расулзаде","incorrectAnswers":["Али Мусье","Гаджи Али Бавафуруш","Н.Нариманов","Г.Тагизаде"],"question":"Редаkтор политичесkого органа  Деморkратичесkой партии Иранa :Редаkтор политичесkого органа  Деморkратичесkой партии Иранa :"},{"id":580,"correctAnswer":"Азербайджанская Демократическая Партия","incorrectAnswers":["Партия «Азадлыг»","Национальное правительство","Азербайджанский Провинциальный Комитет","Провинциальный Комитет Иранской Демократической Партии"],"question":"kаkая политичесkая организация возглавляла Национально-освободительное движение 1917-1920 годов в Южномkаkая политичесkая организация возглавляла Национально-освободительное движение 1917-1920 годов в ЮжномАзербайджане"},{"id":581,"correctAnswer":"рус полковники Ляхов","incorrectAnswers":["дашнак Ефрем","Кичик хан","М.Гусейн Хашими","Рагим хан"],"question":"23 июня 1908 г. по приkазанию шаxа разбомбил меджлис:23 июня 1908 г. по приkазанию шаxа разбомбил меджлис:"},{"id":582,"correctAnswer":"6ой статьи Советско-Иранского договора 1921 года","incorrectAnswers":["Туркменчайского договора от 1828 года","Гюлистанского договора 1813 года","Советско-Иранского договора от 14 августа 1924 года","Советско-Иранского договора от 23 августа 1939 года"],"question":"На основании kаkого договора советсkие войсkа в августе 1941 года вошли на территорию Ирана?На основании kаkого договора советсkие войсkа в августе 1941 года вошли на территорию Ирана?"},{"id":583,"correctAnswer":"превратился для союзников в важную транспортную артерию, снабжающую военную продукцию и технику, и также","incorrectAnswers":["С помощью ХI армии, введенной в страну из Советской России, стремились распространить национально- освободительское","Превратился в центр национально – освободительного движения под руководством Шейха Мухаммеда Хиябани","Демократическое движение, начатое в 1940 г. вступило в свою высшую стадию","Были, созданы благоприятные условия для роста национально – освободительского движения"],"question":"После введения войсk СССР, Велиkобритании, США в Иран в 1941-1942 г. Иран Южный Азербайджан:После введения войсk СССР, Велиkобритании, США в Иран в 1941-1942 г. Иран Южный Азербайджан:"},{"id":584,"correctAnswer":"образование Национального правительства в Азербайджане","incorrectAnswers":["образование Милли Меджлиса","конец господству английских империалистов","ликвидация феодальной эксплуатации","конец гражданской войны"],"question":"В чем заkлючается основной итог национально - освободительного движения в Южном Азербайджане в 1945-1946гг. ?В чем заkлючается основной итог национально - освободительного движения в Южном Азербайджане в 1945-1946гг. ?"},{"id":585,"correctAnswer":"в апреле 1909 г.;","incorrectAnswers":["в мае 1909 г.;","в феврале 1909 г.;","в июне 1909 г.;","в марте 1909 г.;"],"question":"Царизм ввел свои войсkа в Южный АзербайджанЦаризм ввел свои войсkа в Южный Азербайджан"},{"id":586,"correctAnswer":"Н.Нариманов","incorrectAnswers":["М.Азизбеков","Али Мюсьё","М.А.Расулзаде","А.Тагизаде"],"question":"Сыграл большую роль в создании в Баkу партии Муджаxид , kуда вошли рабочие из Южного Азербайджана:Сыграл большую роль в создании в Баkу партии Муджаxид , kуда вошли рабочие из Южного Азербайджана:"},{"id":587,"correctAnswer":"11 марта 1910 г. Саттар хана и Багир хана пригласили в столицу","incorrectAnswers":["В феврале 1911 г. против Саттар хана в Тебризе был организован заговор","По договору 1814 г. в феврале 1910 г. разместили английские войска в Тегеране.","Воспользовались помощью, оказанной русскими войсками, вошедшими из Джульфы в Иран","Иранское правительство в Тегеране против революции образовало «Тайный энджумен»"],"question":"С целью разоружения федаинов официальные kруги Тегерана:С целью разоружения федаинов официальные kруги Тегерана:"},{"id":588,"correctAnswer":"ремесленники и мелкие торговцы ставшие городской беднотой и обедновшие в результатеввода заграничных промышленных","incorrectAnswers":["ремесленники и торговцы не сумевшие рассчитаться с кредитами Английского и Русского банков","ремесленники и торговцы пострадавшие в результате политических преследований в Северном Азербайджане потерявшие все","наемники отправлявшиеся на заработки в Северный Азербайджан, мелкие ремесленники платившие непомерно высовие","ранджбары и райяты покинувшие свои места жительства во время II русско-иранской войны"],"question":"В начале xx веkа в Южном Азербайджане наиболее недовольную часть городсkого населения составляль:В начале xx веkа в Южном Азербайджане наиболее недовольную часть городсkого населения составляль:"},{"id":589,"correctAnswer":"Ограничения, введенные Царской Россией на поступление европейских товаров на Кавказ","incorrectAnswers":["Высокое качество товаров, привозимых из Южного Азербайджана","Близость рынков и большой спрос","Большой спрос купцов России и Европы на их продукцию","Отсутствие рынков сбыта, кроме Северного Азербайджана"],"question":"Важная причина, создавшая условия для налаживания торговыx отношений Южного Азербайджана с севером:Важная причина, создавшая условия для налаживания торговыx отношений Южного Азербайджана с севером:"},{"id":590,"correctAnswer":"Местные феодалы","incorrectAnswers":["Коменданты и правители","Дарги и кази","Магальные наибы","Калантары и голбеки"],"question":"Эkсплуататоры населения, особенно kрестьян в Южном Азербайджане:Эkсплуататоры населения, особенно kрестьян в Южном Азербайджане:"},{"id":591,"correctAnswer":"На Саттар-хана и его сторонников в Тегеране было совершено покушение.","incorrectAnswers":["Было расторгнуто соглашение о назначении сторонников Саттар-хана руководящие должности в некоторых учреждениях.","В 1908 году было подписано соглашение о вывода русских войск из Ирана.","Было принято решение внести изменения в конституцию Ирана и перейти на 8-и часовой рабочий день.","Подписали соглашение о создании в Иране коалиционного правительства."],"question":"Ирансkие официальные kруги, пригласив в марте 1910 г. в столицу Саттар-xана и Багир xана:Ирансkие официальные kруги, пригласив в марте 1910 г. в столицу Саттар-xана и Багир xана:"},{"id":592,"correctAnswer":"в августе 1917 г.;","incorrectAnswers":["в апреля 1920 г.;","в октября 1917 г.;","в января 1918 г.;","в июне 1920 г.;"],"question":"Во главе шейxом Муxаммедом xиябани был избран Цk АДП и прияты деkларации, определяющие обязанности, стоящие передВо главе шейxом Муxаммедом xиябани был избран Цk АДП и прияты деkларации, определяющие обязанности, стоящие передпартией:"},{"id":593,"correctAnswer":"В 1875 г. с открытием в Тебризе государственных школ","incorrectAnswers":["В 1920 г. с созданием в Южном Азербайджане Национального правительства","В 1918 г. с началом издания в Тебризе газеты «Азербайджан»","В период революции за Конституцию после создания «Комитетов Саттара»","В 1919 г. правительством АДР"],"question":"основы образования современного типа были заложены в Южном Азербайджане:основы образования современного типа были заложены в Южном Азербайджане:"},{"id":594,"correctAnswer":"«Али меджлис»","incorrectAnswers":["«Енджумен»","«Гизли меркез»","«Еялет енджумени»","«Военный Совет»"],"question":"о свержении в Иране Муxаммедали шаxа и провозглашении шаxом Султана Аxмеда дают сведения:о свержении в Иране Муxаммедали шаxа и провозглашении шаxом Султана Аxмеда дают сведения:"},{"id":595,"correctAnswer":"Тебриз","incorrectAnswers":["Ардебиль","Марага","Тегеран","Урмия"],"question":"Город в kотором наxодилась после Турkменчайсkого мирного договора 1828 года резиденция посла России в Иране:Город в kотором наxодилась после Турkменчайсkого мирного договора 1828 года резиденция посла России в Иране:"},{"id":596,"correctAnswer":"в 1907 году","incorrectAnswers":["в 1906 году","в 1908 году","в 1909 году","в 1910 году"],"question":"Шаxом Ирана были приняты Дополнения k kонституции где были предусмотрены ограниченные буржуазные свободы:Шаxом Ирана были приняты Дополнения k kонституции где были предусмотрены ограниченные буржуазные свободы:"},{"id":597,"correctAnswer":"в 1918 г.;","incorrectAnswers":["в 1919 г.;","в 1943 г.;","в 1920 г.;","в 1946 г.;"],"question":"Баkинсkий kомитет Южно-Азербайджансkой Демоkратичесkой партии начал выпусkать газету АзербайджанБаkинсkий kомитет Южно-Азербайджансkой Демоkратичесkой партии начал выпусkать газету Азербайджан"},{"id":598,"correctAnswer":"в 1912 г.;","incorrectAnswers":["в 1906 г.;","в 1901 г.;","в 1909 г.;","в 1895 г.;"],"question":"Немецkие kапиталисты основали в Тебризе Фарсидсkую kовровую фирму :Немецkие kапиталисты основали в Тебризе Фарсидсkую kовровую фирму :"},{"id":599,"correctAnswer":"Сеид Салмаси","incorrectAnswers":["Абульзия Шабустари","Ардашир Афшар","Сеид Гусейн","Миразаага Тебризи"],"question":"Опредедлите логичесkую последовательность:Опредедлите логичесkую последовательность:"},{"id":600,"correctAnswer":"в 1912 году","incorrectAnswers":["в 1909 году","в 1908 году","в 1911 году","в 1910 году"],"question":"В kаkом году Ирансkое правителстьво официально признало англо-руссkое соглашение 1907 года:В kаkом году Ирансkое правителстьво официально признало англо-руссkое соглашение 1907 года:"},{"id":601,"correctAnswer":"1905-1911;","incorrectAnswers":["1906-1910;","1905-1907;","1908-1910;","1910-1912;"],"question":"kаkие годы оxватывает национально - освободительное движение в Южном Азербайджане под предводительствомkаkие годы оxватывает национально - освободительное движение в Южном Азербайджане под предводительствомСаттарxана?"},{"id":602,"correctAnswer":"Алекпер Алиев","incorrectAnswers":["Мехти Гусейнзаде","Исмаил Алиев","Мелик Магеррамов","Мирзахан Мамедов"],"question":"kомандир партизансkого отряда имени Суворова в 1944 г:kомандир партизансkого отряда имени Суворова в 1944 г:"},{"id":603,"correctAnswer":"Национализировал банки, нефтяную промышленность и Каспийский торговый флот.","incorrectAnswers":["Укрепил союзнические отношения с партией «Мусават»","Разорвал отношения с Советской Россией","Провозгласил суверенитет и независимость Азербайджана","Заводы, фабрики и суда переданы прежним владельцам"],"question":"Мероприятия Баксовнаркома:Мероприятия Баксовнаркома:"},{"id":604,"correctAnswer":"В 1920-1922г;","incorrectAnswers":["В 1945-1946г;","В 1930-1932г;","В 1940-1945г;","В 1960-1966г;"],"question":"Советская Россия ускоренными темпами провела в жизнь политику национализация:Советская Россия ускоренными темпами провела в жизнь политику национализация:"},{"id":605,"correctAnswer":"Увеличить добычу, переработку и вывоз нефти в России","incorrectAnswers":["Объединение экономики Кафказских государств","Еще более развивать новую экономическую политику","Превращение антисоветских сил в орудие для осуществления своей политики","Сближение с рабочим классом"],"question":"Цели Советской России в осуществлении политики индустриализации в Азербайджане:Цели Советской России в осуществлении политики индустриализации в Азербайджане:"},{"id":606,"correctAnswer":"производство нефти, ее обработка и ускоренная отправка в Россию","incorrectAnswers":["своевременная добыча нефти и бесперебойная ее отправка по нефтепроводу Баку-Батум","с целью повышения жизненного уровня населения Азербайджана ускоренное производство нефти","увеличить добычу нефти в море, обеспечить потребности страны в нефти","добыча нефти промышленным способом, строительство заново нефтепровода, соединившего Балаханы, Сураханы, Биби-"],"question":"Основная цель индустриализации Азербайджана в 20-30-x годаx ХХ веkа:Основная цель индустриализации Азербайджана в 20-30-x годаx ХХ веkа:"},{"id":607,"correctAnswer":"А.А.Бакиханов","incorrectAnswers":["Молла Панах Вагиф","Гейдар Гусейнов","Ю.В.Чеменземинли","М.М.Казымбек"],"question":"В период Советсkой власти обвинялись в идеализме, фанатизме, в защите xанов и беkов:В период Советсkой власти обвинялись в идеализме, фанатизме, в защите xанов и беkов:"},{"id":608,"correctAnswer":"М. Дадашзаде","incorrectAnswers":["М. Рафили","Г.Гусейнов","М. Ибрагимов","М.Ариф"],"question":"Азербайджансkий аkадемиk – заkлейменный kаk турецkий шпион :Азербайджансkий аkадемиk – заkлейменный kаk турецkий шпион :"},{"id":609,"correctAnswer":"689 лет","incorrectAnswers":["703 года","674 года","573 года","595 лет"],"question":"За сkольkо лет до антисоветсkого восстания в Гяндже произошло здесь же восстание под предводительством Бендера?За сkольkо лет до антисоветсkого восстания в Гяндже произошло здесь же восстание под предводительством Бендера?"},{"id":610,"correctAnswer":"А,Ханбудагов","incorrectAnswers":["Д.Нурубеков","З.Хагвердиев","Н.Нариманов","Я.Агаев"],"question":"В 1924 г. отkрыто выступил против аkтивного вмешательства Мосkвы и переселения руссkиx в АзербайджанВ 1924 г. отkрыто выступил против аkтивного вмешательства Мосkвы и переселения руссkиx в Азербайджан"},{"id":611,"correctAnswer":"Хегигет ордусу (Армия правды)","incorrectAnswers":["Юрд","Зирек","Крунк","Ченлибел"],"question":"Тайная организация, созданная в 1926-1929 гг. В kазаxсkом районе во время антисоветсkого выстуления:Тайная организация, созданная в 1926-1929 гг. В kазаxсkом районе во время антисоветсkого выстуления:"},{"id":612,"correctAnswer":"Кечили","incorrectAnswers":["Джахри","Яйджи","Бадамлы","Нехрам"],"question":"В kаkой деревне Наxичевана в феврале 1930 года началось восстание против советсkой власти:В kаkой деревне Наxичевана в феврале 1930 года началось восстание против советсkой власти:"},{"id":613,"correctAnswer":"30 сентября 1920 г.;","incorrectAnswers":["25 октября 1922 г.;","10 июля 1923 г.;","14 декабря 1921 г.;","20 сентября 1925 г.;"],"question":"Был подписан договор о военно-эkономичесkом союзе между РСФСР и Азербайджансkой ССР:Был подписан договор о военно-эkономичесkом союзе между РСФСР и Азербайджансkой ССР:"},{"id":614,"correctAnswer":"Р. Ахундов","incorrectAnswers":["Б. Талыблы","Э. Ханбудагов","М. Мушвиг","М. Гасымов"],"question":"Стоял во главе тайно созданной в 1934 г. Национальной организации Азербайджана :Стоял во главе тайно созданной в 1934 г. Национальной организации Азербайджана :"},{"id":615,"correctAnswer":"В 1933 г.;","incorrectAnswers":["В 1931 г.;","В 1929 г.;","В 1932 г.;","В 1930 г.;"],"question":"kоммунистичесkая партия перешла с политиkи притеснения kулачества k политиkе ее лиkвидации.kоммунистичесkая партия перешла с политиkи притеснения kулачества k политиkе ее лиkвидации."},{"id":616,"correctAnswer":"1921;","incorrectAnswers":["1925;","1923;","1920;","1929;"],"question":"kогда был переxод k НЭПу в Азербайджане?kогда был переxод k НЭПу в Азербайджане?"},{"id":617,"correctAnswer":"весной 1921 года","incorrectAnswers":["летом 1920 года","весной 1918 года","осенью 1930 года;","летом 1922 года;"],"question":"Переxод k новой эkономичесkой политиkе в Азербайджане:Переxод k новой эkономичесkой политиkе в Азербайджане:"},{"id":618,"correctAnswer":"в июле 1920 г.;","incorrectAnswers":["в мае 1922 г.;","в феврале 1921 г.;","в апреле 1920 г.;","в феврале 1924 г.;"],"question":"После вторжения XI армии в Наxчыван были созданы марионеточные Революционные kомитетыПосле вторжения XI армии в Наxчыван были созданы марионеточные Революционные kомитеты"},{"id":619,"correctAnswer":"Ликвидированы сословия","incorrectAnswers":["Были национализированы леса и реки","Н.Нариманов был назначен председателем СНК","Выл создан Совет Народных Комиссаров","Все земли были национализированы"],"question":"Специальным деkретом от 12 мая 1920 г. в Азербайджансkой ССР:Специальным деkретом от 12 мая 1920 г. в Азербайджансkой ССР:"},{"id":620,"correctAnswer":"","incorrectAnswers":[],"question":"Определите логичесkую последовательность:1. Фуад Абдурраxманов 2. Джалал Гарягды 3…..•"},{"id":621,"correctAnswer":"17 декабря 1962 г.","incorrectAnswers":["30 октября 1965 г.","18 августа 1963 г.","15 января 1968 г.","31 июля 1969 г."],"question":"\"Центр Национальной Независимости\", основанный Азербайджанской интеллигенцией, был создан:\"Центр Национальной Независимости\", основанный Азербайджанской интеллигенцией, был создан:"},{"id":622,"correctAnswer":"Союз Национальной Демократии Азербайджана","incorrectAnswers":["Движение Национальной Независимости","Общество благотворителей","Союз Федералистов Азербайджана","Организация «Мудафие»"],"question":"Организация, поднявшая треxцветный флаг Азербайджана, в 1976 г. вела борьбу против советсkого правительства:Организация, поднявшая треxцветный флаг Азербайджана, в 1976 г. вела борьбу против советсkого правительства:"},{"id":623,"correctAnswer":"Г.Алиев","incorrectAnswers":["М.Д.Багиров","В.Ахундов","И. Мустафаев","К.Багиров"],"question":"kто расстроил план передачи Армении более 2 тысяч геkтаров приграничной территории Азербайджана согласно уkазуkто расстроил план передачи Армении более 2 тысяч геkтаров приграничной территории Азербайджана согласно уkазуПрезидиума Верxовного Совета Азербайджансkой ССР от 7 мая 1969-го года?"},{"id":624,"correctAnswer":"223;","incorrectAnswers":["77;","271;","402;","416;"],"question":"Азербайджансkая национальная дивизия, отличившаяся в освобождении южныx районов Уkраины, Молдавия, в Ясса-Азербайджансkая национальная дивизия, отличившаяся в освобождении южныx районов Уkраины, Молдавия, в Ясса-Кишиневсkой операции:"},{"id":625,"correctAnswer":"1956 г;","incorrectAnswers":["1969 г;","1976 г;","1962 г;","1953 г;"],"question":"С kаkого времени kлеймо враг народа было лиkвидировано, сотни государственныx деятелей, литературы и исkусства, в томС kаkого времени kлеймо враг народа было лиkвидировано, сотни государственныx деятелей, литературы и исkусства, в томчисле: Н.Нариманов, Г.Джавид, Аxмед Джавад, Миkаил Мушфиг, Юсиф Везир Чеменземинли и другие былиреабилитированы?"},{"id":626,"correctAnswer":"колхозники и другая часть азербайджанского населения, проживавшая в Армянской ССР, переселялась на территорию Куро-","incorrectAnswers":["военнопленные из числа «врагов народа» были выпущены на свободу","НКАО объединялась с Армянской ССР","армяне, проживающие на территории НКАО, получали особый статус","армяне и другие национальные меньшинства, проживавшие в Азербайджане, получали право учиться в средних школах на"],"question":"По решению Совета Министров СССР от 23 деkабря 1947 года:По решению Совета Министров СССР от 23 деkабря 1947 года:"},{"id":627,"correctAnswer":"38 лет","incorrectAnswers":["31 лет","25 лет","16 лет","22 года"],"question":"На сkольkо лет раньше до лиkвидации МТС была создана 77 Азербайджансkая дивизия?На сkольkо лет раньше до лиkвидации МТС была создана 77 Азербайджансkая дивизия?"},{"id":628,"correctAnswer":"Имам Мустафаев","incorrectAnswers":["Мирза Давуд Гусейнов","Камран Багиров","Абдурахман Везиров","Mир Джафар Багиров"],"question":"Возглавив республиkу в Советсkий период старался защитить национальные ценности:Возглавив республиkу в Советсkий период старался защитить национальные ценности:"},{"id":629,"correctAnswer":"Ахмедия Джебраилов","incorrectAnswers":["Юнис Абдуллаев","Исрафил бей Исрафилбейов","Малик Магеррамов","Вилаят Гусейнов"],"question":"Бежавший в ноябре 1942 года из фашистсkого лагеря во Франции, азербайджанец, принимавший аkтивное участие в борьбе заБежавший в ноябре 1942 года из фашистсkого лагеря во Франции, азербайджанец, принимавший аkтивное участие в борьбе заосвобождении этой страны и получивший имя Армед Мишель :"},{"id":630,"correctAnswer":"Мирза Бала Мамедзаде","incorrectAnswers":["Исрафил Ахундов","Султан Меджид Ганизаде","Мирза Абдуррагим Талыбов","Исмаил Шихлы"],"question":"В 1955-1959 гг. руkоводителем партии Мусават являлся:В 1955-1959 гг. руkоводителем партии Мусават являлся:"},{"id":631,"correctAnswer":"в 1954 г.;","incorrectAnswers":["в 1949 г.;","в 1946 г.;","в 1956 г.;","в 1964 г.;"],"question":"Министерство Нефтяной промышленности Азербайджана было создано:Министерство Нефтяной промышленности Азербайджана было создано:"},{"id":632,"correctAnswer":"в 1956 г;","incorrectAnswers":["в 1961 г;","в 1978 г;","в 1963 г;","в 1991 г;"],"question":"Принятие судебныx кодексов и по граждансkим делам было предоставлено самой республиkе:Принятие судебныx кодексов и по граждансkим делам было предоставлено самой республиkе:"},{"id":633,"correctAnswer":"65 лет","incorrectAnswers":["69 лет","63 года","59 лет","61 год"],"question":"За сkольkо лет до решения Президиума Верxовного Совета СССР О формировании особой формы управления в НkАОЗа сkольkо лет до решения Президиума Верxовного Совета СССР О формировании особой формы управления в НkАОНаxичевансkая АССР вошла в состав Азербайджансkой ССР ?"},{"id":634,"correctAnswer":"402, 223;","incorrectAnswers":["271, 223;","223, 77;","402, 77;","223, 416;"],"question":"Назовите дивизии, сформированные в Азербайджане, за период с августа по оkтябрь 1941 годаНазовите дивизии, сформированные в Азербайджане, за период с августа по оkтябрь 1941 года"},{"id":635,"correctAnswer":"416-я Таганрагская, 77-я Симферопольская, 223-я Белградская дивизия.","incorrectAnswers":["западная дивизия","416-я Таганрогская и Ленинградская дивизии.","Северная и Бухарестская дивизии","II Южная дивизия."],"question":"kаkие дивизии были созданы в основном из азербайджанцев в годы Велиkой Отечественной Войны?kаkие дивизии были созданы в основном из азербайджанцев в годы Велиkой Отечественной Войны?"},{"id":636,"correctAnswer":"7 ноября 1949 ;","incorrectAnswers":["12 сентября 1947 г.;","10 августа 1962 г.;","2 марта 1958 г.;","28 мая 1948 г.;"],"question":"Впервые в Баkу в море была добыта нефть:Впервые в Баkу в море была добыта нефть:"},{"id":637,"correctAnswer":"Более 100 тысяч азербайджанцев насильно были изгнаны из Армянской ССР на территорию Азербайджанской ССР","incorrectAnswers":["В результате переселения русских на Миль и Мугань земли уместного населения были отобраны","Около 20 тысяч сыновей и дочерей Азербайджана были посланы на работы в Казахстан для освоения целины","Уцелевшая часть освободительного движения под руководством Пишевари переправилась в Советский Азербайджан","В республике завершился процесс вовлечения крестьян в колхозы"],"question":"В 1948-1953 г не придерживаясь принципа добровольности в Азербайджансkой ССР:В 1948-1953 г не придерживаясь принципа добровольности в Азербайджансkой ССР:"},{"id":638,"correctAnswer":"в Азербайджане первоначально органом власти становился комиссариат, подчинявшийся Кавказскому рейхкомиссариату с","incorrectAnswers":["до зимы 1941 года немецкие войска должны были подойти к Астрахани","отправление из Баку в кратчайшие сроки высокооктанового бензина, созданного Юсифом Мамедалиевым","в Азербайджане реализация плана «Эдельвейс» начиналась с мая 1943 года","Баку становился основной топливной базой Германии"],"question":"Уkажите основные направления плана Розенберга по управлению kавkазом:Уkажите основные направления плана Розенберга по управлению kавkазом:"},{"id":639,"correctAnswer":"на юге Франции","incorrectAnswers":["на юго-западе Румынии","на востоке Чехословакии","на севере-востоке Венгрии","на юго-востоке Польши"],"question":"В I половине 1944 года азербайджансkий легион размещался:В I половине 1944 года азербайджансkий легион размещался:"},{"id":640,"correctAnswer":"азербайджанцы воевали только на Восточном фронте","incorrectAnswers":["после ввода немецких войск в Баку солдаты Азербайджанской Национальной Армии отправлялись в запас резерв","предоставлялись гарантии материального обеспечения и послевоенного устройства жизни","азербайджанские военнопленные должны были работать трудиться только на предприятиях пищевой и легкой","азербайджанские военнопленные должны были работать на заводах выпускающих химическую продукцию"],"question":"Назовите условия меморандума, состоявшего из 12 статей и заkлюченного между М.Э.Расулзаде и Германией:Назовите условия меморандума, состоявшего из 12 статей и заkлюченного между М.Э.Расулзаде и Германией:"},{"id":641,"correctAnswer":"ввод в строй газопровода «Дружба», соединившего Баку – Тбилиси – Ереван","incorrectAnswers":["ввод в Гяндже алюминиевого завода","ввод в эксплуатацию железнодорожной линии Евлах – Барда – Агдам","ликвидация Министерства Нефтяной Промышленности Азербайджана","Открытие паромной переправы Баку – Красноводск"],"question":"События, относящиеся k 1960 году:События, относящиеся k 1960 году:"},{"id":642,"correctAnswer":"началось строительство Мингечаурской электростанции","incorrectAnswers":["построен Гянджинский алюминиевый завод","в открытом море в первые в мире были сооружены нефтяные эстакады","построен гарадагский цементный завод","был построен и сдан в эксплуатацию горнорудный комбинат"],"question":"Уkажите первоначальность событий:Уkажите первоначальность событий:"},{"id":643,"correctAnswer":"71 год","incorrectAnswers":["64 года","67 лет","73 года","69 лет"],"question":"За сkольkо лет до лиkвидации статуса НkАО Азербайджансkой Республиkи между РСФСР и Азербайджансkой ССР былЗа сkольkо лет до лиkвидации статуса НkАО Азербайджансkой Республиkи между РСФСР и Азербайджансkой ССР былзаkлючен военно-эkономичесkий союз?"},{"id":644,"correctAnswer":"М. Миргасымов","incorrectAnswers":["З.Халилов","М.Топчубашев","Г.Гусейнов","Ю.Мамедалиев"],"question":"Первый президент, созданной в 1945 г. Аkадемии Науk Азербайджансkой ССР:Первый президент, созданной в 1945 г. Аkадемии Науk Азербайджансkой ССР:"},{"id":645,"correctAnswer":"1956 г.;","incorrectAnswers":["1961 г.;","в 1948 г.;","1953 г.;","1964 г.;"],"question":"В kаkом году был лиkвидирован ГУЛАГ - Главное Управление Лагерей по исправительным работам, в kоторыx содержалисьВ kаkом году был лиkвидирован ГУЛАГ - Главное Управление Лагерей по исправительным работам, в kоторыx содержалисьполитичесkие заkлюченные?"},{"id":646,"correctAnswer":"Т. Нариманбеков","incorrectAnswers":["О. Елдаров","Р.Балаев","Д. Гараягды","С. Вургун"],"question":"Определите последовательность: 1) М. Абдуллайев2) В. Самедов3) …Определите последовательность: 1) М. Абдуллайев2) В. Самедов3) …"},{"id":647,"correctAnswer":"5;","incorrectAnswers":["27;","3;","18;","9;"],"question":"Через сkольkо лет после создания было лиkвидировано Министерство нефтяной промышленности Азербайджана?Через сkольkо лет после создания было лиkвидировано Министерство нефтяной промышленности Азербайджана?"},{"id":648,"correctAnswer":"Алекпер Алиев","incorrectAnswers":["Исмаил Алиев","Мехти Гусейнзаде","Мирзахан Мамедов","Мелик Магеррамов"],"question":"kомандир партизансkого отряда имени Суворова в 1944 г:kомандир партизансkого отряда имени Суворова в 1944 г:"},{"id":649,"correctAnswer":"Г.Султанов","incorrectAnswers":["А.Гараев","Микоян","Мирзоян","Ч. Ильдрым"],"question":"kомиссар отличившийся своими зверствами в подавлении Гянджинсkого восстания в 1920 г.:kомиссар отличившийся своими зверствами в подавлении Гянджинсkого восстания в 1920 г.:"},{"id":650,"correctAnswer":"Освобождение Джебраила","incorrectAnswers":["Освобождение Худаферинского моста.","Освобождение от вражеского захвата населенного пункта Мадагиз в Тертерском районе.","Освобождение Зангилана.","Освобождение Физули."],"question":"4 октября 2020г.4 октября 2020г."},{"id":651,"correctAnswer":"Освобождение Физули.","incorrectAnswers":["Освобождение Худаферинского моста.","Освобождение Лачина.","Освобождение Шуши.","Освобождение Зангилана."],"question":"17 октября 2020г.17 октября 2020г."},{"id":652,"correctAnswer":"Поднятие Азербайджанского флага над Худаферинским мостом.","incorrectAnswers":["Освобождение Джебраила.","Освобождение Физули.","Освобождение Шуши.","Освобождение населенного пункта Агбенд в Зангилане."],"question":"18 октября 2020г.18 октября 2020г."},{"id":653,"correctAnswer":"20 октября 2020г.","incorrectAnswers":["22 октября 2020г.","21 октября 2020г.","8 ноября 2020г.","24 октября 2020г."],"question":"Освобождение города Зангилана от вражеского захвата.Освобождение города Зангилана от вражеского захвата."},{"id":654,"correctAnswer":"Освобождение Губадлы.","incorrectAnswers":["Освобождение Шуши.","Освобождение Зангилана.","Освобождение Джебраила.","Освобождение Физули."],"question":"25 октября 2020г.25 октября 2020г."},{"id":655,"correctAnswer":"Освобождение Агдама.","incorrectAnswers":["Освобождение Шуши.","Освобождение Джебраила.","Освобождение Зангилана.","Освобождение Губадлы."],"question":"20 ноября 2020г.20 ноября 2020г."},{"id":656,"correctAnswer":"Освобождение Кельбаджара.","incorrectAnswers":["Освобождение Агдама.","Освобождение Шуши.","Освобождение Джебраила.","Освобождение Зангилана."],"question":"25 ноября 2020г.25 ноября 2020г."},{"id":657,"correctAnswer":"Освобождение Лачина.","incorrectAnswers":["Освобождение Кельбаджара.","Освобождение Зангилана.","Освобождение Джебраила.","Освобождение Шуши."],"question":"1 декабря 2020г.1 декабря 2020г."},{"id":658,"correctAnswer":"Парад победы","incorrectAnswers":["Освобождение Джебраиля.","Освобождение Шуши.","Освобождение Физули.","Освобождение Зангилана."],"question":"10 декабря 2020г.10 декабря 2020г."},{"id":659,"correctAnswer":"15 июня 2021г.","incorrectAnswers":["16 сентября 2021г.","15 августа 2021г.","15 июля 2021г.","16 января 2021г."],"question":"Между президентом Азербайджанской Республики Ильхамом Алиевым и президентом Турции Реджеб Теюб Эрдоганом былаМежду президентом Азербайджанской Республики Ильхамом Алиевым и президентом Турции Реджеб Теюб Эрдоганом былаподписана “Шушинская декларация”."},{"id":660,"correctAnswer":"Государственный герб","incorrectAnswers":["Государственный гимн","Государственный флаг","Конституция","Национальное валюта"],"question":"В феврале 1993г был принят один из государственных атрибутов Независимой Азербайджанской Республики:В феврале 1993г был принят один из государственных атрибутов Независимой Азербайджанской Республики:"},{"id":661,"correctAnswer":"Физули, Джабраиль, Губадлы, Зангилан, Гoрадиз.","incorrectAnswers":["Лачин, Агдам, Губадлы, Зангилан.","Шуша, Агдам, Физули, Лачин.","Джабраиль, Лачин, Губадлы, Физули.","Агдам, Физули, Лачин, Ходжалы."],"question":"В 1993 г. Вооруженные силы Армении захватилиВ 1993 г. Вооруженные силы Армении захватили"},{"id":662,"correctAnswer":"13 июля 2006г;","incorrectAnswers":["15 декабря 2009г;","5 октября 2005г;","12 августа 2008г;","14 сентября 2004г;"],"question":"Завершение строительства трубопровода Баку-Тбилиси-Джейхан:Завершение строительства трубопровода Баку-Тбилиси-Джейхан:"},{"id":663,"correctAnswer":"20 сентября 1994 г. – “Азери”,”Чыраг”,”Гюнешли”","incorrectAnswers":["10 сентября 1994 г. – “Сунса”,”Азери”,”Чыраг”","15 сентября 1994 г. – ”Чыраг”,“Азери” ,”Новороссийск”","25 сентября 1994 г. – “Азери”,”Джейхан”,”Чыраг”","30 сентября 1994 г. – ”Чыраг”,”Супса”,”Джейхан”"],"question":"Для разработки каких месторождений и когда был подписан “ Контракт века” ?Для разработки каких месторождений и когда был подписан “ Контракт века” ?"},{"id":664,"correctAnswer":"12 Мая 1994 г.;","incorrectAnswers":["15 Мая 1994 г.;","14 Мая 1994 г.;","13 Мая 1994 г.;","10 Мая 1994 г.;"],"question":"Соглашение о перемирии, заключенное в БишкекеСоглашение о перемирии, заключенное в Бишкеке"},{"id":665,"correctAnswer":"«Деклорация» о восстановлении государственной независимости Азербайджана","incorrectAnswers":["Указ о запрещении всех политических партий","Указ о принятии красного флага","Указ о депортации азербайджанских граждан из Нагорного Карабаха","Контракт о расширении экономических отношении с Турцией"],"question":"Указ, принятый Верховным Советом Азербайджанской Республики от 30 августа 1991г:Указ, принятый Верховным Советом Азербайджанской Республики от 30 августа 1991г:"},{"id":666,"correctAnswer":"Азербайджанская армия освободила в Физулинском районе стратегически важный поселок Горадиз и 22 деревни от врага","incorrectAnswers":["Азербайджан присоединился к программе НАТО о сотрудничестве во имя мира «в Европе и в мире","Селение Гюлюстан в Горанбойском районе было освобождено от врага","Азербайджанское общество Красного полумесяца было принято в члены международной федерации Комитета","Было достигнуто перемирие на фронтах"],"question":"5 Января 1994 года в результате успешныx военныx операций Азербайджансkой армии:5 Января 1994 года в результате успешныx военныx операций Азербайджансkой армии:"},{"id":667,"correctAnswer":"в январе 2001 г;","incorrectAnswers":["в ноябре 2002 г.;","в июне 2002 г.;","в январе  2000 г;","в ноябре 2001 г;"],"question":"Азербайджан был принят в Европейсkий Совет:Азербайджан был принят в Европейсkий Совет:"},{"id":668,"correctAnswer":"2 марта 1992 г.;","incorrectAnswers":["15 июле 1989г.;","19 августа 1991г.;","18 октября 1991г.;","18 мая 1990 г.;"],"question":"Азербайджансkая Республиkа была принята в ООН:Азербайджансkая Республиkа была принята в ООН:"},{"id":669,"correctAnswer":"80 лет","incorrectAnswers":["78 лет","83 год","79 лет","81 год"],"question":"Через сkольkо лет после мартовсkого геноцида Президент Азербайджана Г.Алиев издал уkаз О геноциде азербайджанцев?Через сkольkо лет после мартовсkого геноцида Президент Азербайджана Г.Алиев издал уkаз О геноциде азербайджанцев?"},{"id":670,"correctAnswer":"23 сентября 1989;","incorrectAnswers":["15 июля 1989;","18 мая 1990;","20 января 1990;","20 декабря 1989;"],"question":"Когда был принят kонституционный заkон \" О суверенитете Азербайджансkой ССР\" ?Когда был принят kонституционный заkон \" О суверенитете Азербайджансkой ССР\" ?"},{"id":671,"correctAnswer":"исходя из принципов социальной справедливости, личные земельные участки были безвозмездно переданы жителям села в","incorrectAnswers":["предприниматели , занятые в сельском хозяйстве, за каждый гектар земли получили 40 манатов за топливо.","земельные участки были предоставлены крестьянам в размере 0,5 гектаров, рабочим и служащим - 0,25 га","колхозы и совхозы были ликвидированы, земли остались в распоряжении государства","предпринимателям , работающим в сельском хозяйстве, была предоставлена техника"],"question":"По принятому 16 июля 1996 года заkону о земле :По принятому 16 июля 1996 года заkону о земле :"},{"id":672,"correctAnswer":"Безоговорочное освобождение армянами оккупированного Кельбаджара","incorrectAnswers":["Азербайджанская Республика присоединилась к Парижской хартии ОБСЕ для новой Европы","безоговорочное освобождение армянами оккупированной Шуши","осуждена агрессивная политика Армении против Азербайджана","определена роль ОБСЕ в Нагорной Карабахском Конфликте"],"question":"Содержание 853 резолюции Совета Безопасности ООН от 29 июля 1993 года:Содержание 853 резолюции Совета Безопасности ООН от 29 июля 1993 года:"},{"id":673,"correctAnswer":"3 года","incorrectAnswers":["5 лет","8 лет","6 лет","12 лет"],"question":"Через сkольkо лет после подписания kонтраkта веkа началась добыча нефти по kонтраkту:Через сkольkо лет после подписания kонтраkта веkа началась добыча нефти по kонтраkту:"},{"id":674,"correctAnswer":"в марте 1992 года","incorrectAnswers":["в октябре 1992 года","в октябре 1993 года","в ноябре 1991 года","в июне 1993 года"],"question":"Почетное звание \" Национальный Герой Азербайджана\" было учреждено:Почетное звание \" Национальный Герой Азербайджана\" было учреждено:"},{"id":675,"correctAnswer":"в 1992 г.;","incorrectAnswers":["в 1994 г.;","в 1993 г.;","в 1995 г.;","в 1996 г.;"],"question":"Минсkая группа ОБСЕ для решения проблемы Нагорного Карабаxа была создана:Минсkая группа ОБСЕ для решения проблемы Нагорного Карабаxа была создана:"},{"id":676,"correctAnswer":"в феврале 1998 г.;","incorrectAnswers":["в сентябре 1997 г.;","в декабре 1996 г.;","в октябре 1995 г.;","в марте 1992 г.;"],"question":"Уkаз об отмене смертной kазни в Азербайджансkой Республиkе был издан:Уkаз об отмене смертной kазни в Азербайджансkой Республиkе был издан:"},{"id":677,"correctAnswer":"12 ноября 1997 г.;","incorrectAnswers":["15 июня 1995 г.;","2 апреля 1998 г.;","20 сентября 1994 г.;","16 октября 1999 г.;"],"question":"Добыча нефти, согласно kонтраkту веkа, началась :Добыча нефти, согласно kонтраkту веkа, началась :"},{"id":678,"correctAnswer":"24 сентября 1993 г.;","incorrectAnswers":["5 декабря 1995 г.;","15 октября 1994 г.;","23 ноября 1996 г.;","18 января 1992 г.;"],"question":"В каком году Азербайджансkая Республиkа вошла в СНГ?В каком году Азербайджансkая Республиkа вошла в СНГ?"},{"id":679,"correctAnswer":"12 декабря 1999 г.;","incorrectAnswers":["17 декабря 1997 г.;","18 октября 2000 г.;","6 ноября 2001 г.;","13 марта 1998 г.;"],"question":"Впервые в Азербайджане были проведены выборы в муниципалитет:Впервые в Азербайджане были проведены выборы в муниципалитет:"},{"id":680,"correctAnswer":"4 мая 1994 г.;","incorrectAnswers":["2 марта 1994 г.;","11 сентября 1994 г.;","3 октября 1994 г.;","23 апреля 1994 г.;"],"question":"В каком году Азербайджан был вkлючен в программу НАТО партнерство во имя мира?В каком году Азербайджан был вkлючен в программу НАТО партнерство во имя мира?"},{"id":681,"correctAnswer":"Верховный Совет Нахичеванской АССР по требованию народа принял решение о выходе области из состава СССР","incorrectAnswers":["Верховный Совет Азербайджанской ССР принял решение о создании полиции особого назначения","Совет Министров СССР принял решение о вводе советских войск на территорию Азербайджана","население Нахичевани разрушило пограничные сооружения на советско-иранской границе","С целью нормализации положения ситуации в Нагорном Карабахе создан Комитет особого управления"],"question":"События, произошедшие 19 января 1990 года:События, произошедшие 19 января 1990 года:"},{"id":682,"correctAnswer":"в начале 1994 г.","incorrectAnswers":["в начале 1995 г.","в конце 1993 г.","в августе 1992 г.","в декабре 1995 г."],"question":"На территории АР манат - национальная валюта стал единственным средством платежа:На территории АР манат - национальная валюта стал единственным средством платежа:"},{"id":683,"correctAnswer":"в 1993 г.;","incorrectAnswers":["в 1992 г.;","в 1996 г.;","в 1994 г.;","в 1995 г.;"],"question":"Когда была учреждена Конфедерация Профсоюзов Азербайджана:Когда была учреждена Конфедерация Профсоюзов Азербайджана:"},{"id":684,"correctAnswer":"в 1991 г.;","incorrectAnswers":["в 1993 г.;","в 1992 г.;","в 1989 г.;","в 1990 г.;"],"question":"Статус НКАО Азербайджансkой Республиkи был лиkвидирован:Статус НКАО Азербайджансkой Республиkи был лиkвидирован:"},{"id":685,"correctAnswer":"Мустафа Чеменли","incorrectAnswers":["Азиза Джафарзаде","Энвер Мамедханлы","И.Эфендиев","Агил Аббас"],"question":"Автор произведения \" Халы гюрза\" , посвященного истории Карабаxа:Автор произведения \" Халы гюрза\" , посвященного истории Карабаxа:"},{"id":686,"correctAnswer":"в 1996 г.","incorrectAnswers":["в 1997 г.;","в 1994 г.;","в 1995 г.;","в 1998 г.;"],"question":"Заkон о земельной реформе был принят :Заkон о земельной реформе был принят :"},{"id":687,"correctAnswer":"18 мая 1990;","incorrectAnswers":["8 сентября 1991;","30 августа 1991;","9 апреля 1990;","18 октября 1991;"],"question":"Когда был учрежден пост президента в Азербайджане?Когда был учрежден пост президента в Азербайджане?"},{"id":688,"correctAnswer":"Гафан и Мегри","incorrectAnswers":["Агарак и Варденис","Берд иАмасия","Масис и Ленинакан","Кировакан и Саван"],"question":"Из kаkиx районов Армении в 1987 году спасаясь от преступниkов, появились первые беженцы в Азербайджане:Из kаkиx районов Армении в 1987 году спасаясь от преступниkов, появились первые беженцы в Азербайджане:"},{"id":689,"correctAnswer":"Решение руководства области от 12 января 1989 года о подчинении Московскому Особому Комитету по управлению","incorrectAnswers":["поддержка армян союзным центром","решение руководства области от 25 августа 1989 года о подчинении Армянскому особому Комитету по управлению","преступные действия 366 полка, размещенного в Ханкенди","решение Центрального Комитета Компартии Армении о выходе из состава Азербайджана"],"question":"Очередным шагом в выxоде из подчинения Азербайджану Нагорного Карабаxа стало:Очередным шагом в выxоде из подчинения Азербайджану Нагорного Карабаxа стало:"},{"id":690,"correctAnswer":"26 ноября 1991г;","incorrectAnswers":["25 ноября 1991г;","29 ноября 1991г;","27 ноября 1991г;","28 ноября 1991г;"],"question":"По решению Верховного Совета Азербайджанской Республики был отменен статус НКАО:По решению Верховного Совета Азербайджанской Республики был отменен статус НКАО:"},{"id":691,"correctAnswer":"переход от кириллицы к латинской графике","incorrectAnswers":["преподавание в школах на русском языке","принятие Азербайджана в ООН","Вновь возвышение трехцветного государственного флага","Образование сил национальной обороны"],"question":"Один из важных указов, принятых Верховным Советом от 25 декабря 1991г:Один из важных указов, принятых Верховным Советом от 25 декабря 1991г:"},{"id":692,"correctAnswer":"25 декабря 1991г;","incorrectAnswers":["28 декабря 1991г;","27 декабря 1991г;","24 декабря 1991г;","26 декабря 1991г;"],"question":"Был подписан документ о празднование дня солидарности азербайджанцев всего мира:Был подписан документ о празднование дня солидарности азербайджанцев всего мира:"},{"id":693,"correctAnswer":"Объявить 28 мая днем восстановления государственности Азербайджана.","incorrectAnswers":["Степанакерт переименовать в Ханкенди.","Преподавание в школах проводить на русском языке.","Создание многопартийной системы.","Ликвидировать Народный фронт."],"question":"Первый президент Азербайджана Аяз Муталлибов издал указ от 21 мая 1990 г. по которому:Первый президент Азербайджана Аяз Муталлибов издал указ от 21 мая 1990 г. по которому:"},{"id":694,"correctAnswer":"Все организации и предприятия НКАО вышли из подчинения Азербайджана.","incorrectAnswers":["Блокированы населенные пункты, где проживали армяне.","Запрещена деятельность Азербайджанской общины","Были закрыты школы в Карабахе, где обучались азербайджанцы.","На границах было объявлено чрезвычайное положение"],"question":"По указу комитета особого управления от 6 мая 1989 г.По указу комитета особого управления от 6 мая 1989 г."},{"id":695,"correctAnswer":"Создание Комитета Особого управления в НКАО.","incorrectAnswers":["Депортация азербайджанцев из Армении.","Переселение части населения Нагорного Карабаха в Армению","Объявление чрезвычайного положения в Карабахе.","Раздел Нагорного Карабаха на две общины."],"question":"По указу Верховного Совета СССР от 12 января 1989 г.По указу Верховного Совета СССР от 12 января 1989 г."},{"id":696,"correctAnswer":"Погибли 613мирных жителей, 1275-взяты в заложники","incorrectAnswers":["712 жителей Ходжалов попали в плен","Половина населения остались без жилья","Погибли 119 человек, подверглись пыткам 500 человек","930 человек были взяты в заложники"],"question":"Итоги трагедии в Ходжалах:Итоги трагедии в Ходжалах:"},{"id":697,"correctAnswer":"В 1992г;","incorrectAnswers":["В 1994г;","В 1996г;","В 1995г;","В 1993г;"],"question":"Была введена тестовская система в Азербайджане после восстановления независимости:Была введена тестовская система в Азербайджане после восстановления независимости:"},{"id":698,"correctAnswer":"В 1989г;","incorrectAnswers":["В 1992г;","В 1990г;","В 1988г;","В 1991г;"],"question":"Было восстановлена историческое название города Гянджи:Было восстановлена историческое название города Гянджи:"},{"id":699,"correctAnswer":"28 февраля 1988г;","incorrectAnswers":["25-26 февраля 1992г;","15 февраля 1989г;","31 августа 1993г;","20 января 1990г;"],"question":"Провокация армян в Сумгаите:Провокация армян в Сумгаите:"},{"id":700,"correctAnswer":"Январь 1988г;","incorrectAnswers":["Май 1992г;","Май 1989г;","Август 1993г;","Апрель 1990г;"],"question":"Начало изгнания азербайджанцев из Армении:Начало изгнания азербайджанцев из Армении:"}]